## 知识点

### Laplace 定理

- 行列式按某行（列）展开
      - 余子式 $M_{ij}$：去掉第 $i$ 行第 $j$ 列后，剩下的 $n-1$ 阶行列式

      - 代数余子式 $A_{ij}\xlongequal{\text{def}}(-1)^{i+j}M_{ij}$
        
      - $|A|=\sum_{k=1}^n a_{ik}A_{ik}=\sum_{k=1}^n a_{ki}A_{ki}$
        
        ??? note "证明"
        
            （下证按行展开。按列展开是同理的）
        
            下证 $a_{ik}$ 对 $|A|$ 的贡献是 $a_{ik}A_{ik}$。
        
            通过 $i-1$ 次行交换、$k-1$ 次列交换，将 $a_{ik}$ 挪到左上角的位置，且其他元素的相对位置保持不变，得到新矩阵 $A'$。
        
            由于 $a_{ik}$ 在 $A'_{11}$ 的位置，所以 $|A'|$ 中所有包含 $a_{ik}$ 的项，就是 $a_{ik}$ 乘以“$A'$ 去掉第一行第一列后的 $n-1$ 阶行列式”（即 $M_{ik}$），所以 $|A'|$ 中 $a_{ik}$ 的贡献就是 $a_{ik}M_{ik}$。
        
            又 $|A|=(-1)^{(i-1)+(k-1)}|A'|=(-1)^{i+k}|A'|$，所以 $|A|$ 中 $a_{ik}$ 的贡献是 $a_{ik}A_{ik}$。
        
      - $\sum_{k=1}^na_{ik}A_{jk}=\sum_{k=1}^n a_{ki}A_{kj}=|A|[i=j]$
        
        ??? note "证明"
        
            $i=j$ 时已证。
        
            $i\neq j$ 时：
        
            将 $A$ 的第 $j$ 行替换为第 $i$ 行，得到新矩阵 $A'$。
        
            - 由于 $A'$ 的第 $i$ 行和第 $j$ 行相同，故 $|A'|=0$；
            - 对 $A'$ 按第 $j$ 行展开，则 $|A'|=\sum_{k=1}^n a_{ik}A_{jk}$。
        
            因此 $\sum_{k=1}^n a_{ik}A_{jk}=0$。
         
        ???+ tip
         
            计算 $k_1A_{i1}+k_2A_{i2}+\cdots+k_nA_{in}$，可以将矩阵的第 $i$ 行替换为 $k_1,k_2,\cdots,k_n$，计算新矩阵的行列式。
        
      - Vandermonde（范德蒙德）行列式
        
        $$
        D_n=\begin{vmatrix}
        1 & 1 & \dots & 1 \\
        x_1 & x_2 & \dots & x_n \\
        x_1^2 & x_2^2 & \dots & x_n^2 \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        x_1^{n-1} & x_2^{n-1} & \dots & x_n^{n-1}
        \end{vmatrix}
        =
        \prod_{1 \leq i < j \leq n} (x_j - x_i)
        $$
        ??? note "证明"
        
            $$
            D_n \xlongequal{R_i-x_1R_{i-1}} \begin{vmatrix}
            1 & 1 & 1 & \dots & 1 \\
            0 & x_2 - x_1 & x_3 - x_1 & \dots & x_n - x_1 \\
            0 & x_2(x_2 - x_1) & x_3(x_3 - x_1) & \dots & x_n(x_n - x_1) \\
            \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            0 & x_2^{n-2}(x_2 - x_1) & x_3^{n-2}(x_3 - x_1) & \dots & x_n^{n-2}(x_n - x_1)
            \end{vmatrix}
            $$
        
            按第一列展开：
        
            $$
            \begin{aligned}
            D_n&=
            \begin{vmatrix}
            x_2 - x_1 & x_3 - x_1 & \dots & x_n - x_1 \\
            x_2(x_2 - x_1) & x_3(x_3 - x_1) & \dots & x_n(x_n - x_1) \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            x_2^{n-2}(x_2 - x_1) & x_3^{n-2}(x_3 - x_1) & \dots & x_n^{n-2}(x_n - x_1)
            \end{vmatrix}
            \\
            &= (x_2 - x_1)(x_3 - x_1)\cdots(x_n - x_1)
            \begin{vmatrix}
            1 & 1 & \cdots & 1 \\
            x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
            x_2^{n-2} & x_3^{n-2} & \cdots & x_n^{n-2}
            \end{vmatrix}\\
            &=\prod_{1<j\leq n}(x_j-x_1)\times D_{n-1}
            \end{aligned}
            $$
        
            由归纳法得证。
      
      - Cramer 法则
      
        对于 $n$ 元线性方程组（未知数个数 = 方程个数）$\begin{cases}  a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \dots + a_{1n}x_n = b_1 \\  a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \dots + a_{2n}x_n = b_2 \\  \vdots \\  a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \dots + a_{nn}x_n = b_n  \end{cases}$，若其系数行列式 $D = \begin{vmatrix}  a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\  a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn}  \end{vmatrix}\neq 0$，则方组有唯一解 $x_i=\frac{D_i}D$，其中 $D_i$ 是将 $D$ 的第 $i$ 列元素替换为方程组的常数项 $b_1,b_2,\dots,b_n$ 后得到的行列式。
  
- 行列式按多行（列）展开
  
      - $k$ 阶子式：$D\begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k \end{pmatrix}$，是 $k$ 阶行列式
        
      - 余子式：$M\begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k \end{pmatrix}$，是 $n-k$ 阶行列式
        
      - 代数余子式 $A\begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k \end{pmatrix}\xlongequal{\text{def}}(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k+j_1+j_2+\cdots+j_k}M\begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k \end{pmatrix}$
        
      - **Laplace（拉普拉斯）定理**
        
        按第 $i_1,i_2,\cdots,i_k\,(1\leq i_1<i_2<\cdots<i_k\leq n)$ 展开：
        
        $|A|=\sum_{1\leq j_1<j_2<\cdots<j_k\leq n}D
        \begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k \end{pmatrix}
        A
        \begin{pmatrix} i_1 \!\!&\!\! i_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! i_k \\ j_1 \!\!&\!\! j_2 \!\!&\!\! \cdots \!\!&\!\! j_k
        \end{pmatrix}$
        
      - 推论：
        
        $$
        \begin{vmatrix}
        A_{r\times r}&O_{r\times s}\\
        C_{s\times r}&B_{s\times s}
        \end{vmatrix}
        =
        \begin{vmatrix}
        A_{r\times r}&C_{r\times s}\\
        O_{s\times r}&B_{s\times s}
        \end{vmatrix}
        =|A||B|
        \\
        \begin{vmatrix}
        O_{r\times s}&A_{r\times r}\\
        B_{s\times s}&C_{s\times r}
        \end{vmatrix}
        =
        \begin{vmatrix}
        C_{r\times s}&A_{r\times r}\\
        B_{s\times s}&O_{s\times r}
        \end{vmatrix}
        =(-1)^{rs}|A||B|
        $$
        
        ??? note "证明"
      
            前一行 $\text{LHS}=|A|\times (-1)^{(1+2+\cdots r)+(1+2+\cdots r)}|B|=|A||B|$
            
            后一行 $\text{LHS}=|A|\times (-1)^{(1+2+\cdots r)+((s+1)+(s+2)+\cdots+(s+r))}|B|$，而 $(-1)^{(1+2+\cdots r)+((s+1)+(s+2)+\cdots+(s+r))}=(-1)^{2(1+2+\cdots+r)+rs}=(-1)^{rs}$。

### 矩阵的秩

- 行阶梯形矩阵（行最简形矩阵），其秩为阶梯头个数。

## 题目

### 行列式的计算

- 行（列）相等型：通过变换让一行（列）元素相同，方便提取公因子，进而造 $0$。

- 爪形行列式

    $$
    \begin{vmatrix}
    a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\
    a_{21}&a_{22}& & \\
    \vdots&&\ddots&\\
    a_{n1}& & &a_{nn}
    \end{vmatrix}
    =(a_{11}-\sum_{i=2}^na_{i1}\frac{a_{1i}}{a_{ii}})\prod_{i=2}^na_{ii}
    $$

- 加边法

- 归纳法：
  - 么形行列式：按开口展开
  - 川形行列式
  
- 范德蒙德行列式

- X 形行列式

    $$
    \begin{vmatrix}
    a_1& & & & &b_1\\
    &\ddots & & &⋰& \\
    & &a_k&b_k& & \\
    & &b_{k+1}&a_{k+1}& & \\
    & ⋰ & & &\ddots& \\
    b_{2k}& & & & &a_{2k}
    \end{vmatrix}
    =
    \prod_{i=1}^k(a_ia_{2k-i+1}-b_ib_{2k-i+1})
    $$
