## 知识点

### 二次型的定义及标准形

- 定义 1：一个系数取自数域 $\mathbb P$，含有 $n$ 个变量 $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 的二次齐次多项式 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_{ij}x_ix_j=(x_1,\cdots,x_n)\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots&a_{1n}\\\vdots&\ddots&\vdots\\a_{n1}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X$

	称为数域 $\mathbb P$ 上的一个二次型。

	若 $\mathbb P=\mathbb R$，称为实二次型；若 $\mathbb P=\mathbb C$，称为复二次型。

- 定义 2：只含二次平方项的二次型称为标准形。形如 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=d_1y_1^2+d_2y_2^2+\cdots+d_ny_n^2\,(d_1,d_2,\cdots,d_n\in\mathbb P)$。

- 定义 3（线性替换）：设有两组变量 $(\text I)\,x_1,\cdots,x_n$，$(\text{II})\,y_1,\cdots,y_n$，则系数 $c_{ij}\in\mathbb P$ 中的一组关系 $\begin{cases}x_1=c_{11}y_1+\cdots+c_{1n}y_n\\\vdots\\x_n=c_{n1}y_1+\cdots+c_{nn}y_n\end{cases}$，即 $\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}c_{11}&\cdots&c_{1n}\\\vdots&\ddots&\vdots\\c_{n1}&\cdots&c_{nn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\\vdots\\y_n\end{pmatrix}$，称为从变量 $(\text I)$ 到 $(\text{II})$ 的线性替换。

	记 $\boldsymbol X=(x_1,\cdots,x_n)^T$，$\boldsymbol Y=(y_1,\cdots,y_n)^T$，$\boldsymbol C=(c_{ij})_{n\times n}$，则上述关系可以用矩阵表示为 $\boldsymbol X=\boldsymbol C\boldsymbol Y$。

	若 $\mathbb P=\mathbb R$，称为实线性替换；若 $\mathbb P=\mathbb C$，称为复线性替换。

	若 $|\boldsymbol C|\neq 0$，称为非退化线性替换。

	若 $\boldsymbol C^T\boldsymbol C=\boldsymbol E$，称 $\boldsymbol X=\boldsymbol C\boldsymbol Y$ 为正交线性替换。

- 性质 1：正交线性替换保持向量长度不变。

	??? note "证明"
		设 $\boldsymbol X=\boldsymbol C\boldsymbol Y$，其中 $\boldsymbol C^T\boldsymbol C=\boldsymbol E$，则 $\|\boldsymbol X\|^2=\boldsymbol X^T\boldsymbol X=(\boldsymbol C\boldsymbol Y)^T(\boldsymbol C\boldsymbol Y)=\boldsymbol Y^T(\boldsymbol C^T\boldsymbol C)\boldsymbol Y=\boldsymbol Y^T\boldsymbol Y=\|\boldsymbol Y\|^2$
	
	所以，在正交线性替换的坐标变换下，空间的几何体保持原来的形状完全不变。这是我们后面经常强调用正交线性替换的原因。

- 二次型的两个中心命题：

	① 利用非退化线性替换化二次型为标准形
	
	② 确定二次型的正定性

- 化二次型为标准形

	1. 方法 1：配方法
		
		任一个二次型总是如下两种情况之一：① 含有 $x_i^2$；② 不含有 $x_i^2$
		
		???+ example "例题"
			$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+2x_1x_2+2x_1x_3+x_2^2-2x_2x_3-x_3^2$
			
			??? note "解答"
				$=(x_1^2+2x_1x_2+2x_1x_3)+x_2^2-2x_2x_3-x_3^2=(x_1+x_2+x_3)^2-4x_2x_3-2x_3^2=(x_1+x_2+x_3)^2-2(x_2+x_3)^2+2x_2^2$
				
				令 $\begin{cases}y_1=x_1+x_2+x_3\\y_2=x_2+x_3\\y_3=x_2\end{cases}$，即有 $\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&1&1\\0&1&1\\0&1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}$，$\boldsymbol Y=\boldsymbol C\boldsymbol X$（因为 $|\boldsymbol C|\neq 0$，所以非退化）
				
				$f(x_1,x_2,x_3)=y_1^2-2y_2^2+2y_3^2$
				
			$f(x_1,x_2,x_3)=2x_1x_2+2x_1x_3-6x_2x_3$
			
			??? note "解答"
				令 $\begin{cases}x_1=y_1+y_2\\x_2=y_1-y_2\\x_3=y_3\end{cases}$，则 $\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&1&0\\1&-1&0\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}$，$\boldsymbol X=\boldsymbol C\boldsymbol Y$ 非退化
				
				$f(x_1,x_2,x_3)=2y_1^2-y_2^2-4y_1y_2+8y_2y_3$ 化为第一种情形

- 定理 1：任意一个二次型都可以经过非退化线性替换化成一个标准形。
			
- 定义 4：设 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n a_{ij}x_ix_j=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X$，其中 $\boldsymbol X=(x_1,x_2,\cdots,x_n)^T$。

	只有当 $\boldsymbol A=\boldsymbol A^T$ 时，上式成为二次型的矩阵表示，其中对称矩阵 $\boldsymbol A$ 称为二次型矩阵。

	???+ example "例题"
		求二次型矩阵：
		
		$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+2x_1x_2+2x_1x_3+x_2^2-2x_2x_3-x_3^2$
		
		??? note "解答"
			$=(x_1,x_2,x_3)\begin{pmatrix}1&1&1\\1&1&-1\\1&-1&-1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X$
		
		$f(x_1,x_2,x_3)=2x_1x_2+2x_1x_3-6x_2x_3$
		
		??? note "解答"
			$=(x_1,x_2,x_3)\begin{pmatrix}0&1&1\\1&0&-3\\1&-3&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X$
			
			注意 $=(x_1,x_2,x_3)\begin{pmatrix}0&2&5\\0&0&-12\\-3&6&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\boldsymbol X^T\boldsymbol B\boldsymbol X$，等号虽成立，但 $\boldsymbol B$ 不是二次型矩阵。
		
		$f(x,y,z,t)=(x-2y+3z-5t)(3x+5y-4z+3t)$
		
		??? note "解答"
			$\begin{aligned}f(x,y,z,t)&=(x,y,z,t)\begin{pmatrix}1\\-2\\3\\-5\end{pmatrix}(3,5,-4,3)\begin{pmatrix}x\\y\\z\\t\end{pmatrix}\\&=(x,y,z,t)\begin{pmatrix}3&5&-4&3\\-6&-10&8&-6\\9&15&-12&9\\-15&25&20&-15\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\z\\t\end{pmatrix}\\&=(x,y,z,t)\begin{pmatrix}3&-\dfrac 1 2&\dfrac 5 2 &-6\\-\dfrac 1 2 &-10&\dfrac{23}2&\dfrac{19}2\\\dfrac 5 2 &\dfrac{23}2&-12&\dfrac{29}2\\-6&\dfrac{19}2&\dfrac{29}2&-15\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x\\y\\z\\t\end{pmatrix}\end{aligned}$

- 性质 1：二次型与一个对称矩阵一一对应。即若 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X=\boldsymbol X^T\boldsymbol B\boldsymbol X$，当 $\boldsymbol A=\boldsymbol A^T$，$\boldsymbol B=\boldsymbol B^T$，在一定有 $\boldsymbol A=\boldsymbol B$。

- 定理 2（用矩阵语言描述定理 1）：$\forall \boldsymbol A=\boldsymbol A^T\in\mathbb P^{n\times n}$，一定存在可逆矩阵 $\boldsymbol C\in\mathbb P^{n\times n}$ 使得 $\boldsymbol C^T\boldsymbol A\boldsymbol C=\begin{pmatrix}d_1&&\\&\vdots&\\&&d_n\end{pmatrix}=\text{diag}(d_1,\cdots,d_n)$ 为对角阵。

	??? note "证明"
		设 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\boldsymbol X^T\boldsymbol A\boldsymbol X$
		
		由定理 1，一定可以找到 $|\boldsymbol C|\neq 0$ 使得 $\boldsymbol X=\boldsymbol C\boldsymbol Y$ 且 $\boldsymbol Y$ 为标准形。
		
		$\begin{aligned}f(x_1,x_2,\cdots,x_n)&=(\boldsymbol C\boldsymbol Y)^T\boldsymbol A(\boldsymbol C\boldsymbol Y)\\&=\boldsymbol Y^T(\boldsymbol C^T\boldsymbol A\boldsymbol C)\boldsymbol Y\\&=d_1y_1^2+d_2y_2^2+\cdots+d_ny_n^2\\&=(y_1,\cdots,y_n)\begin{pmatrix}d_1&&\\&\ddots&\\&&d_n\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\\vdots\\y_n\end{pmatrix}\\&=\boldsymbol Y^T\begin{pmatrix}d_1&&\\&\ddots&\\&&d_n\end{pmatrix}\boldsymbol Y\end{aligned}$
		
		又因为 $\boldsymbol C^T\boldsymbol A\boldsymbol C$ 是对称矩阵，又性质 1，得到 $\boldsymbol C^T\boldsymbol A\boldsymbol C=\begin{pmatrix}d_1&&\\&\ddots&\\&&d_n\end{pmatrix}$