## 知识点

### 微分中值定理

- 函数的极值：函数的极值是局部的概念。函数在区间端点处不存在极值，极值点 $x_0$ 一定是定义域的内点（某邻域内有定义）。极大值可以比极小值小。

- 费马（Fermat）定理：设 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处取到极值，且 $f'(x_0)$ 存在，则 $f'(x_0)=0$。

	??? note "证明"
	
        不妨设 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处取到极大值，则 $f_-'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0^-}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\geq 0$，$f_+'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0^+}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\leq 0$。
        
        而 $f'(x_0)$ 存在，因此 $f_-'(x_0)=f_+'(x_0)=f'(x_0)$，故 $f'(x_0)=0$。

	- 驻点/稳定点：导数为 $0$ 的点。

		则极值点一定包含在驻点或导数不存在的点中。
		
		最值一定包含在区间端点、区间内部的驻点、区间内部导数不存在的点中。 

- 【拓展】达布（Darboux）定理：设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上可导，且 $f_+'(a)f_-'(b)<0$，则 $\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=0$。
	
	??? note "证明"
		
		$f(x)$ 在 $[a,b]$ 连续，则 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 存在最值。
			
		不妨设 $f_+'(a)>0$，$f_-'(b)<0$，于是：
  	  
		- $f_+'(a)=\lim\limits_{x\to a^+}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}>0\Rightarrow \exists \delta_1>0$，在 $(a,a+\delta_1)$ 内，$f(x)>f(a)$
  	  
		- $f_-'(b)=\lim\limits_{x\to b^-}\dfrac{f(x)-f(b)}{x-b}<0\Rightarrow \exists \delta_2>0$，在 $(b-\delta_2,b)$ 内，$f(x)>f(b)$。
  	  
		故 $f(a)$ 与 $f(b)$ 均不是 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上的最大值，则 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 内取到最大值。根据费马定理可知，最大值点处导数为 $0$。
	
	那么，若 $f'(x)$ 不存在零点，则 $f'(x)$ 在 $(a,b)$ 内不会变号。
	
	??? info "导函数的介值性"
	
        设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上可导，且 $f_+'(a)\neq f_-'(b)$，则对任意介于 $f_+'(a)$ 与 $f_-'(b)$ 之间的 $\mu$，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=\mu$。
        
        ???+ tip
            设 $f'(x)$ 在 $[a,b]$ 上存在。$f'(x)$ 在 $[a,b]$ 上未必连续，但 $f'(x)$ 仍具有介值性。由此可得，定义在区间 $I$ 上有第一类间断点的函数不存在原函数。

- 罗尔（Rolle）定理：设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $f(a)=f(b)$，则 $\exists\xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=0$。

	??? note "证明"
		由于 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 连续，故 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有最大值 $M$ 和最小值 $m$。【最大值最小值定理】
		
		- 若 $M=m$，则 $f(x)$ 为常函数，结论显然成立。
		
		- 若 $M\neq m$：由于 $f(a)=f(b)$，故最大值 $M$ 与最小值 $m$ 不能同时在端点 $a,b$ 取到。不妨设 $\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $f(\xi)=M$，则 $f(x)$ 在 $x=\xi$ 处取到极大值。根据费马定理，$f'(\xi)=0$。
	
	
	几何意义：两端点纵坐标相等的连续曲线 $y=f(x)$，若除端点外曲线上的任意一点都存在不平行于 $y$ 轴的切线，则至少在曲线上存在一点 $(\xi,f(\xi))$，在该点的切线平行于 $x$ 轴。
	
	??? example "例题"
		证明：$a_1\cos x+a_2\cos 2x+\cdots+a_n\cos nx=0$ 在 $(0,\pi)$ 内至少有一个根。
		
		??? note "解答"
			???+ abstract
				若考虑 $f(x)=a_1\cos x+a_2\cos 2x+\cdots+a_n\cos nx$，尽管 $f$ 在 $[0,\pi]$ 上连续，但 $f(0)=\sum_{k=1}^n a_k$，$f(\pi)=\sum_{k=1}^n (-1)^k a_k$，无法判断 $f(0)\cdot f(\pi)$ 的符号。
				
			令 $f(x)=a_1\sin x+\dfrac{a_2}2\sin 2x+\cdots+\dfrac{a_n}n\sin nx$，则 $f(x)$ 在 $[0,\pi]$ 上连续，在 $(0,\pi)$ 内可导，且 $f(0)=f(\pi)=0$。
			
			根据罗尔定理，$\exists \xi \in(0,\pi)$ 使得 $f'(\xi)=0$，而 $f'(x)=a_1\cos x+a_2\cos 2x+\cdots+a_n\cos nx$，故 $a_1\cos x+a_2\cos 2x+\cdots+a_n\cos nx=0$ 在 $(0,\pi)$ 内至少有一个根。
	
	??? info "推广的罗尔（Rolle）定理"
	
        - 设 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 内可导，$\lim\limits_{x \to a^+} f(x) = \lim\limits_{x \to b^-} f(x) = A$，则在 $(a,b)$ 内至少存在一点 $\xi$，使 $f'(\xi) = 0$。
        - 设 $f(x)$ 在 $(a,b)$ 内可导，$\lim\limits_{x \to a^+} f(x) = \lim\limits_{x \to b^-} f(x) = \pm\infty$，则在 $(a,b)$ 内至少存在一点 $\xi$，使 $f'(\xi) = 0$。
        - 设 $f(x)$ 在 $(a,+\infty)$ 内可导，$\lim\limits_{x \to a^+} f(x) = \lim\limits_{x \to +\infty} f(x) = A$，则在 $(a,+\infty)$ 内至少存在一点 $\xi$，使 $f'(\xi) = 0$。
        - 设 $f(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 内可导，$\lim\limits_{x \to -\infty} f(x) = \lim\limits_{x \to +\infty} f(x) = \pm\infty$，则在 $(-\infty,+\infty)$ 内至少存在一点 $\xi$，使 $f'(\xi) = 0$。

	- 推论：若 $f^{(n)}(x)$ 至多有 $k$ 个根，则 $f(x)=0$ 至多有 $k+n$ 个根。

- 拉格朗日（Lagrange）中值定理：设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，则 $\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)$（或 $f'(\xi)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$）。

	注：$\xi$ 常记作 $\xi=a+\theta(b-a)$，其中 $\theta\in(0,1)$。

	??? note "证明"
  	
		??? note "法 1"
  		
			???+ abstract
  			
				$f'(\xi)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=0$
		
				考虑构造 $F(x)$ 使得 $F'(x)=f'(x)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$，且 $F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，$F(a)=F(b)$，然后对 $F(x)$ 应用罗尔定理。
		
				则 $F(x)=f(x)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}x$。
		
				不过为了方便计算端点值，可以改进成 $F(x)=f(x)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$（不改变 $F'(x)$）。
		
				为了几何意义明显，可以继续改进成 $F(x)=f(x)-[f(a)+\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)]$（曲线 $y=f(x)$ 减去弦 $AB$ 所得的曲线，其端点函数值为 $0$）。
  		
			构造函数 $F(x)=f(x)-[f(a)+\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)]$。则 $F'(x)=f'(x)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$。
  		
			$F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $F(a)=F(b)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F'(\xi)=0$，即 $\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)$。
			
			???+ tip
				本质：曲线减去端点弦出现零点，再应用罗尔定理。
  	
		??? note "法 2"
		
			构造函数 $F(x)=\begin{vmatrix}x&f(x)&1\\a&f(a)&1\\b&f(b)&1\end{vmatrix}$（几何意义是 $S_{\triangle PAB}$，其中 $P(x,f(x)),A(a,f(a)),B(b,f(b))$）。
		
			则 $F'(x)=\begin{vmatrix}1&f'(x)&0\\a&f(a)&1\\b&f(b)&1\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}1&f'(x)&0\\a&f(a)&1\\b-a&f(b)-f(a)&0\end{vmatrix}\xlongequal{按R_1展开}(b-a)f'(x)-(f(b)-f(a))$
		
			$F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $F(a)=F(b)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F'(\xi)=0$，即 $\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)$。
		
			???+ tip "行列式的求导"
				设 $f(x)=|a_{ij}(x)|_{n}=\begin{vmatrix}a_{11}(x)&a_{12}(x)&\cdots&a_{1n}(x)\\a_{21}(x)&a_{22}(x)&\cdots&a_{2n}(x)\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\a_{n1}(x)&a_{n2}(x)&\cdots&a_{nn}(x)\end{vmatrix}$
		
				由于 $f(x)=\sum_{j_1j_2\cdots_n}(-1)^{\tau(j_1j_2\cdots j_n)}a_{1j_1}(x)a_{2j_2(x)}\cdots a_{nj_n}(x)$，则 $f'(x)=\sum_{k=1}^n \sum_{j_1j_2\cdots j_n}(-1)^{\tau(j_1j_2\cdots j_n)}a_{1j_1}(x)\cdots [a_{kj_k}(x)]'\cdots a_{nj_n}(x)=\sum_{k=1}^n\begin{vmatrix}a_{11}(x)&a_{12}(x)&\cdots&a_{1n}(x)\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\a_{k1}'(x)&a_{k2}'(x)&\cdots&a_{kn}'(x)\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\a_{n1}(x)&a_{n2}(x)&\cdots&a_{nn}(x)\end{vmatrix}$
	
	几何意义：闭区间 $[a,b]$ 上的连续曲线 $y=f(x)$ 在 $(a,b)$ 内处处具有不平行于 $y$ 轴的切线，则在区间内部该曲线上至少存在一点 $(\xi,f(\xi))$ 的切线平行于曲线两端点的连线。
	
	??? example "例题"
		设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $f'(x)>0$。证明：若 $a<b$，则 $f(a)<f(b)$。
		
		??? note "解答"
			根据拉格朗日中值定理，$f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)>0$，$a<\xi<b$
		
		证明：当 $0<\alpha<\beta<\dfrac{\pi}2$ 时，有 $\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\alpha}<\tan\beta-\tan\alpha<\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\beta}$。
		
		??? note "解答"
			设 $f(x)=\tan x$，则 $f(x)$ 在 $[\alpha,\beta]$ 上连续，在 $(\alpha,\beta)$ 内可导。
			
			根据拉格朗日中值定理，$f(\beta)-f(\alpha)=f'(\xi)(\beta-\alpha)$，即 $\tan\beta-\tan\alpha=\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\xi}$，$0<\alpha<\xi<\beta<\dfrac{\pi}2$。
			
			而 $\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\alpha}<\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\xi}<\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\beta}$，故 $\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\alpha}<\tan\beta-\tan\alpha<\dfrac{\beta-\alpha}{\cos^2\beta}$。
		
		证明：当 $x>0$ 时，有 $\dfrac x {1+x}<\ln(1+x)<x$。
		
		??? note "解答"
			设 $f(t)=\ln t$，则 $f(t)$ 在 $[1,1+x]$ 上连续，在 $(1,1+x)$ 内可导。
			
			根据拉格朗日中值定理，$f(1+x)-f(1)=f'(\xi)x$，即 $\ln (1+x)=\dfrac x {\xi}$，$1<\xi<1+x$。
			
			而 $\dfrac x {1+x}<\dfrac x {\xi}<x$，故 $\dfrac x {1+x}<\ln (1+x)<x$。
		
		设 $a > b > 0$，$n > 1$，证明：$nb^{n-1}(a - b) < a^n - b^n < na^{n-1}(a - b)$。
		
		??? note "解答"
			设 $f(x) = x^n$，显然 $f(x)$ 在区间 $[b, a]$ 上连续，在 $(b, a)$ 内可导，于是由拉格朗日中值定理：
			
			$f(a) - f(b) = f'(\xi)(a - b)$，$\xi \in (b, a)$
			
			$a^n - b^n = n\xi^{n-1}(a - b)$
			
			由于 $0 < b < \xi < a$，$n > 1$，有 $nb^{n-1}(a - b) < a^n - b^n = n\xi^{n-1}(a - b) < na^{n-1}(a - b)$。

- 柯西（Cauchy）中值定理：设 $f(x),g(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $g'(x)\neq 0$，则 $\exist \xi\in(a,b)$ 使得 $\dfrac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$。

	??? note "证明"
		
		???+ failure "错误证法"
			对 $f,g$ 分别在 $[a,b]$ 上应用拉格朗日中值定理，有 $f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)$，$g(b)-g(a)=g'(\xi)(b-a)$，两式相除即得结论。
			
			错因：$f(x)$ 和 $g(x)$ 对应的可能不是同一个 $\xi$。
		
		???+ success "正确证法"
			
			???+ abstract
				$[f(b)-f(a)]g'(x)-[g(b)-g(a)]f'(x)=0$
				
				构造 $F(x)$ 使得 $F'(x)=[f(b)-f(a)]g'(x)-[g(b)-g(a)]f'(x)$，对 $F(x)$ 应用罗尔定理。
				
				则 $F(x)=[f(b)-f(a)]g(x)-[g(b)-g(a)]f(x)$。
				
				为了方便求端点值，改进成 $F(x)=[f(b)-f(a)][g(x)-g(a)]-[g(b)-g(a)][f(x)-f(a)]$（不改变 $F'(x)$）。
			
			构造函数 $F(x)=[f(b)-f(a)][g(x)-g(a)]-[g(b)-g(a)][f(x)-f(a)]$。
			
			$F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $F(a)=F(b)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F'(\xi)=0$，即 $[f(b)-f(a)]g'(x)-[g(b)-g(a)]f'(x)=0$。
			
			对 $g(x)$，若 $g(a)=g(b)$，由罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $g'(\xi)=0$，与 $g'(x)\neq 0$ 矛盾。因此，$g(a)\neq g(b)$。
			
			那么由于 $g'(\xi)\neq 0$，$g(a)\neq g(b)$，则 $\dfrac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$。
	
	几何意义：用参数方程给定的连续曲线，除端点外，若处处有不平行于 $y$ 轴的切线，则在曲线上至少存在一点，在该点的切线平行于两端点的连线。
	
	??? example "例题"
		设 $x_1x_2>0$，证明：$\exists\xi$ 介于 $x_1,x_2$ 之间，$x_1e^{x_2}-x_2e^{x_1}=(x_1-x_2)(1-\xi)e^{\xi}$。
		
		??? note "证明"
			$\Leftrightarrow \dfrac{x_1e^{x_2}-x_2e^{x_1}}{x_1-x_2}=(1-\xi)e^{\xi}\Leftrightarrow \dfrac{\frac{e^{x_2}}{x_2}-\frac{e^{x_1}}{x_1}}{\frac 1 {x_2}-\frac 1 {x_1}}=(1-\xi)e^{\xi}$
			
			设 $f(x)=\dfrac{e^x}x$，$g(x)=\dfrac 1 x$。$f(x),g(x)$ 在 $[x_1,x_2]$（或 $[x_2,x_1]$）上连续，在 $(x_1,x_2)$（或 $(x_2,x_1)$）内可导，且 $g'(x)\neq 0$。
			
			根据柯西中值定理，$\exists\xi$ 介于 $x_1,x_2$ 之间，使得 $\dfrac{f(x_2)-f(x_1)}{g(x_2)-g(x_1)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$，即 $\dfrac{\frac{e^{x_2}}{x_2}-\frac{^{x_1}}{x_1}}{\frac{1}{x_2}-\frac 1 {x_1}}=\dfrac{\frac{\xi e^{\xi}-e^{\xi}}{\xi^2}}{-\frac{1}{\xi^2}}=(1-\xi)e^{\xi}$。

### 洛必达法则

- $\dfrac 0 0$ 型

	设 $f(x),g(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 内满足：① $\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=0$；② $f(x),g(x)$ 可导且 $g'(x)\neq 0$；③ $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$（常数或 $\infty$），则 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$。
	
	??? note "证明"
		
		重新定义 $f(x_0)=g(x_0)=0$，则 $f(x),g(x)$ 在 $U(x_0)$ 内连续。
		
		则 $\forall x\in\mathring U(x_0)$，$f(x),g(x)$ 在以 $x_0,x$ 为端点的闭区间上满足柯西中值定理的条件，则 $\exists \xi$ 介于 $x_0$ 与 $x$ 之间，使得 $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$，即 $\dfrac{f(x)}{g(x)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$。
		
		两边取极限，$\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\lim\limits_{\xi\to x_0}\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=A$。
		
		$A$ 无穷大怎么办？
	
	???+ warning "注意"
		“设 $f(x),g(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 内满足：① $\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=0$；② $f(x),g(x)$ 可导且 $g'(x)\neq 0$；③ $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A\in\mathbb R$，则 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$”是错误的。例如 $\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x+\cos x}{x-\cos x}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{1+\frac{\cos x}x}{1-\frac{\cos x}x}=1$，但 $\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{(x+\cos x)'}{(x-\cos x)'}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{1-\sin x}{1+\sin x}$ 不存在。
	
- $\dfrac{*}{\infty}$ 型

    设 $f(x),g(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 内满足：① $\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=\infty$；② $f(x),g(x)$ 可导且 $g'(x)\neq 0$；③ $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$（常数或 $\infty$），则 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$。
  	
    ???+ warning "注意"
        ① 所求极限为 $\dfrac 0 0$ 或 $\dfrac * {\infty}$ 型；② 分子分母的导数存在；③ 导数比 $\dfrac{f'(x)}{g'(x)}$ 的极限存在，才能用洛必达！
        

        例如 $\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{2x}{x+1}$ 不是 $\dfrac 0 0$ 或 $\dfrac * {\infty}$ 型，不能用洛必达；$\lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{x+\sin x}{x-\sin x}$ 为 $\dfrac{\infty}{\infty}$ 型极限，但 $\lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{1+\cos x}{1-\cos x}$ 不存在，不能用洛必达；$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2\sin\frac 1 x}{e^x-1}$ 为 $\dfrac 0 0$ 型极限，但 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{2x\sin \frac 1 x-\cos\frac 1 x}{e^x}$ 不存在，不能用洛必达。

- 其他类型未定式的极限

	$0\cdot \infty=0\cdot \dfrac 1 {0}$ 或 $=\dfrac{1}{\infty}\cdot \infty$
	
	$1^{\infty}=e^{\infty\cdot 0}$
	
	$0^0=e^{0\cdot \infty}$
	
	$\infty^0=e^{0\cdot \infty}$
	
	??? example "例题"
	
		??? example "结合无穷小量的等价替换"
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\arctan x-x}{\ln(1+x)\cdot \sqrt{1+2x^2}}$。
			
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\arctan x-x}{x\cdot \frac 1 2 2x^2}=-\dfrac 1 3$
		
		??? example "结合对无穷小量阶的估计"
		
			???+ tip "性质"
				若 $x\to x_0$ 时，$f(x)\sim g(x)$，则 $f(x)-g(x)$ 是比 $f(x)$ 更高阶的无穷小量：$\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)-g(x)}{f(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}(1-\dfrac{g(x)}{f(x)}))=1-1=0$。
		
				eg：当 $x\to 0$ 时，$\tan x\sim x$，则 $\tan x-x$ 是比 $x$ 更高阶的无穷小量。而 $\tan x$ 与 $x$ 均为奇函数，则 $\tan x-x$ 的阶数至少为 $3$ 阶无穷小量。事实上，$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan x-x}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 x-1}{3x^2}=\dfrac 1 3 \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan^2 x}{x^2}=\dfrac 1 3$。所以，当 $x\to 0$ 时，$\tan x-x$ 为 $3$ 阶无穷小量。
		
				若函数 $f(x),g(x)$ 满足 $\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=0$，且 $f(x),g(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 内可导：
				
				- 若 $f(x)=f_1(x)+f_2(x)$，而 $f_1(x)$ 是与 $g(x)$ 同阶的无穷小量，且 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f_1(x)}{g(x)}=A\,(\neq 0)$，则 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=A+\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f_2(x)}{g(x)}$。
				- 若 $f(x)=f_1(x)+f_2(x)$，而 $f_1(x)$ 是比 $g(x)$ 更高阶的无穷小量，则 $\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=0+\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f_2(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f_2(x)}{g(x)}$。
		
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}(\dfrac 1 {x^2}-\cot^2 x)$。
		
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{x\to 0}(\dfrac 1 {x^2}-\dfrac 1 {\tan^2 x})=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan^2 x-x^2}{x^4}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(\tan x-x)(\tan x+x)}{x^4}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan x-x}{x^3}\cdot \dfrac{\tan x+x}x=2\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 x-1}{3x^3}=\dfrac 2 3 \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan^2 x}{x^2}=\dfrac 2 3$
  	      
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}(\dfrac 1 {x^2}-\dfrac 1 {\arcsin^2 x})$。
		
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(\arcsin x+x)(\arcsin x-x)}{x^2\arcsin^2 x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\arcsin x+x}x\cdot \dfrac{\arcsin x-x}{x^3}=2\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\frac 1 {\sqrt{1-x^2}}-1}{3x^2}=2\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{-\frac 1 2 (-x^2)}{3x^2}$【无穷小等价替换】$=\dfrac 1 3$
			
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\arctan x-x+x^4\cos\frac 1 x}{x^3}$。
			
			??? note "解答"
				本题不能直接用洛必达法则，因为 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^4\cos\frac 1 x}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{4x^3\cos\frac 1 x+x^2\sin\frac 1 x}{3x^2}=\dfrac 1 3\lim\limits_{x\to 0}(4x\cos\frac 1 x+\sin\frac 1 x)$ 不存在。
				
				当 $x\to 0$ 时，$x^4\cos\frac 1 x$ 是比 $3$ 阶高，而比 $4$ 阶低的无穷小量。
				
				$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\arctan x-x}{x^3}+\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^4\cos\frac 1 x}{x^3}=-\dfrac 1 3+\lim\limits_{x\to 0}(x\cos\frac 1 x)=-\dfrac 1 3$
			
		??? example "其他"
		
			设 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上可导，且 $\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)+f'(x)]=a\in\mathbb R$，计算：$\lim\limits_{x\to +\infty}f'(x)$。
		
			??? note "解答"
		
				???+ abstract
					由于已知 $\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)+f'(x)]=a\in\mathbb R$，所以 $\lim\limits_{x\to +\infty}f'(x)=a-\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)$，转化成求 $\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)$。
		
					而看到 $f(x)+f'(x)$ 可以想到 $[e^xf(x)]'=e^x[f(x)+f'(x)]$。
		
				$\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{e^xf(x)}{e^x}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{e^xf(x)+e^xf'(x)}{e^x}$【用到 $\dfrac{*}{\infty}$ 型极限】$=\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)+f'(x)]=a$。
		
				则 $\lim\limits_{x\to +\infty}f'(x)=\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)+f'(x)]-\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=0$。
		
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(1+x)^{\frac 1 x}-e}x$。
		
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e^{\frac{\ln(1+x)}x}-e}x=e\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e^{\frac{\ln(1+x)-x}x}-1}{x}=e\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\ln(1+x)-x}{x^2}$【无穷小等价替换】$=e\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\frac 1 {1+x}-1}{2x}=-\dfrac 1 2 e$
		
			计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}n[(1+\dfrac 1 n)^n-e]$。
		
			??? note "解答"
				由上题，根据归结原理，有 $I=\lim\limits_{x\to 0+0}\dfrac{(1+x)^{\frac 1 x}-e}x=-\dfrac e 2$。
		
			计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}n[(1+\dfrac 1 n)^n-(1+\dfrac 1 {3n})^{3n}]$。
		
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{n\to +\infty}n[((1+\dfrac 1 n)^n-e)-((1+\dfrac 1 {3n})^{3n}-e)]=\lim\limits_{n\to +\infty}n[(1+\dfrac 1 n)^n-e]+\dfrac 1 3 \lim\limits_{n\to +\infty}3n[(1+\dfrac 1 {3n})^{3n}-e]=-\dfrac e 2-\dfrac 1 3(-\dfrac e 2)=-\dfrac e 3$
		
			设 $f(x)=\begin{cases}(1+x)^{\frac 1 x}&(x\neq 0,-1<x<1)\\e&(x=0)\end{cases}$，证明：$f(x)$ 在 $x=0$ 处可导，且导函数在 $x=0$ 处连续。
		
			??? note "解答"
				（1）$f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(1+x)^{\frac 1 x}-e}x=-\dfrac 1 2 e$
		
				（2）当 $x\neq 0$ 时，$f'(x)=(e^{\frac{\ln(1+x)}x})'=(1+x)^{\frac 1 x}\dfrac{\frac x {1+x}-\ln(1+x)}{x^2}$。$\lim\limits_{x\to 0}f'(x)=e\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\frac x {1+x}-\ln(1+x)}{x^2}=e\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\frac 1 {(1+x)^2}-\frac 1 {1+x}}{2x}=-\dfrac 1 2 e$。因此，$f'(x)$ 在 $x=0$ 处连续。
		
			设 $f(x)$ 在 $x=0$ 处二阶可导，$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)}x=0$，$f''(0)=4$，求 $\lim\limits_{x\to 0}(1+\dfrac{f(x)}x)^{\frac 1 x}$。
			
			??? note "解答"
				$I=\lim\limits_{x\to 0}(1+\dfrac{f(x)}x)^{\frac{x}{f(x)}\cdot \frac{f(x)}{x^2}}=e^{\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)}{x^2}}$
				
				???+ failure "错解"
					$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)}{x^2}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)}{2x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f''(x)}2=\dfrac 1 2f''(0)=2$
					
					错因：
					
					① 题目仅告诉我们 $f(x)$ 在 $x=0$ 处二阶可导，没有说 $f(x)$ 在 $\mathring U(0)$ 二阶可导，所以 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)}{2x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f''(x)}2$ 这步是错的。
					
					② $f(x)$ 在 $x=0$ 处二阶可导，即 $f''(0)$ 存在，但 $f''(x)$ 在 $x=0$ 处不一定连续，所以 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f''(x)}2=\dfrac 1 2f''(0)$ 这步是错的。
					
				由于 $f(x)$ 在 $x=0$ 处二阶可导，则 $f'(x)$ 在 $U(0)$ 存在，$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)}{x^2}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)}{2x}$。
				
				由于 $f(x)$ 在 $x=0$ 处二阶可导，则 $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续，则 $f(0)=\lim\limits_{x\to 0}f(x)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)}x\cdot x=0$，$f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)}x=0$，从而 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)}{x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)-f'(0)}x=f''(0)=4$。
				
				故 $I=e^{\frac 4 2}=e^2$。
				
			若 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin 3x-xf(x)}{x^3}=0$，求 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3-f(x)}{x^2}$。
			
			??? note "解答"
				- **法 1：**$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3x-xf(x)}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3x-\sin 3x}{x^3}+\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin 3x-xf(x)}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3x-\sin 3x}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3-3\cos 3x}{3x^2}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{9\sin 3x}{6x}=\dfrac 9 2$
				- **法 2：**$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin 3x-xf(x)}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3x-\frac{(3x)^3}{6}+o(x^3)-xf(x)}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3-f(x)}{x^2}-\dfrac 9 2=0$，则 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3-f(x)}{x^2}=\dfrac 9 2$。
			
			计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan x-\tan (\sin x)}{x^3}$。
			
			??? note "解答"
				- **法 1：**
				
					根据拉格朗日中值定理，$\exists \xi\in(\sin x,x)$ 或 $(x,\sin x)$ 使得 $\tan x-\tan (\sin x)=\sec^2 \xi(x-\sin x)$。
					
					$x\to 0$ 时，$\xi\to 0$
		
					$I=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 \xi(x-\sin x)}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x-\sin x}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{3x^2}=\dfrac 1 6$
				
				- **法 2：**
				
					$\begin{aligned}I&=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(\tan x-\sin x)+(\sin x-\tan(\sin x))}{x^3}\\&=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan x-\sin x}{x^3}+\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin x-\tan(\sin x)}{\sin^3 x}\\&=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\tan x(1-\cos x)}{x^3}+\lim\limits_{u\to 0}\dfrac{u-\tan u}{u^3}\\&=\dfrac 1 2+\lim\limits_{u\to 0}\dfrac{1-\sec^2 u}{3u^2}\\&=\dfrac 1 2-\dfrac 1 6\\&=\dfrac 1 3\end{aligned}$

### 泰勒定理及应用

- 泰勒（Taylor）多项式：

	设 $f(x)$ 在 $x_0$ 处 $n$ 阶可导，泰勒多项式 $P_n(x)=\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$。
	
	多项式 $P_n(x)$ 与函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处有 $n$ 次接近：$f(x)$ 与 $P_n(x)$ 在点 $x_0$ 处的 $k$ 阶导数均相等（$k=0,1,\cdots,n$）。
	
	误差函数 $R_n(x)=f(x)-P_n(x)$ 称为泰勒余项。

- 泰勒公式：

    - 带佩亚诺（Peano）余项的泰勒公式：

        设 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处 $n$ 阶可导，则 $R_n(x)=o((x-x_0)^n)\,(x\to x_0)$（佩亚诺余项）。即 $f(x)=\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+o((x-x_0)^n)\,(x\to x_0)$。

        ??? note "证明"
            $\begin{aligned}\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{R_n(x)}{(x-x_0)^n}&=\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)-P_n(x)}{(x-x_0)^n}\\&\xlongequal{(n-1)\,次洛必达法则}\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f^{(n-1)}(x)-P_n^{(n-1)}(x)}{n!(x-x_0)}\\&=\dfrac{1}{n!}\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f^{(n-1)}(x)-[f^{(n-1)}(x_0)+f^{(n)}(x_0)(x-x_0)]}{x-x_0}\\&=\dfrac{1}{n!}\lim\limits_{x\to x_0}(\dfrac{f^{(n-1)}(x)-f^{(n-1)}(x_0)}{x-x_0}-\dfrac{f^{(n)}(x_0)(x-x_0)}{x-x_0})\\&=\dfrac{1}{n!}(f^{(n)}(x_0)-f^{(n)}(x_0))\\&=0\end{aligned}$

        ??? info "常见函数的泰勒展开-佩亚诺余项"

            $e^x=1+x+\dfrac{x^2}{2!}+\cdots+\dfrac{x^n}{n!}+o(x^n)$
            
            $\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}-\dfrac{x^7}{7!}+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o(x^{2n})$
            
            $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2!}+\dfrac{x^4}{4!}+\cdots+(-1)^n\dfrac{x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n+1})$
            
            $\ln(1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}-\dfrac{x^4}{4}+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^n}{n}+o(x^n)$
            
            $(1+x)^{\alpha}=1+\alpha x+\dfrac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+o(x^n)$
            
            $\tan x=x+\dfrac 1 3 x^3+\dfrac 2{15}x^5+\dfrac{17}{315}x^7+o(x^5)$
            
            $\arcsin x=x+\dfrac 1 6 x^3+\dfrac 3 {40}x^5+\dfrac 5 {112}x^7+o(x^7)$
            
            $\arctan x=x-\dfrac{x^3}3+\dfrac{x^5}5-\dfrac{x^7}7+\cdots+\dfrac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1}+o(x^{2n+1})$
            
            $x\cot x=1-\dfrac 1 3 x^2-\dfrac 1 {45}x^4-\dfrac 2 {945}x^6+o(x^6)$
            
            $\sec x=1+\dfrac 1 2 x^2+\dfrac 5 {24}x^4+\dfrac{61}{720}x^6+o(x^6)$
            
            $x\csc x=1+\dfrac 1 6 x^2+\dfrac 7 {360}x^4+\dfrac{31}{15120}x^6+o(x^6)$
            
            $(1+x)^{\frac 1 x}=e-\dfrac e 2 x+\dfrac{11}{24}ex^2-\dfrac{7}{16}ex^3+o(x^3)$

        ??? example "例题"
            计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin x^2+x\ln(1-x)}{x^3}$。

            ??? note "解答"
                $=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(x^2-\dfrac{x^6}{3!}+o(x^6))+x(-x-\frac{x^2}2+o(x^2))}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{-\frac 1 2 x^3+o(x^3)}{x^3}=-\dfrac 1 2$
            
            计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e^{x^2}+2\cos x-3}{x^4}$。
            
            ??? note "解答"
                $=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(1+x^2+\frac 1 2 x^4+o(x^4))+2(1-\frac {x^2}2+\frac{x^4}{4!}+o(x^4))-3}{x^4}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(\frac 1 2+\frac 1 {12})x^4+o(x^4)}{x^4}=\dfrac 7{12}$
            
            假设 $x\to 0$ 时 $\sin^3 x-x^3\cos x$ 与 $Ax^{\alpha}$ 为等价无穷小量，求 $A$ 和 $\alpha$ 的值。
            
            ??? note "解答"
                ???+ abstract
                    当 $x\to 0$ 时，$\sin^3 x\sim x^3\cos x$，而 $\sin^3-x^3\cos x$ 为奇函数，所以 $\sin^3 x-x^3\cos x$ 是比 $x^3$ 更高阶的无穷小量，且至少是 $5$ 阶无穷小量。
            
                    $\sin^3 x=(x-\dfrac 1 6 x^3+o(x^3))^3$ 的展开式中，不仅含有 $x^5$，也含有 $x^7$。为了避免 $x^5$ 项抵消而需要用到 $x^7$ 时 $x^7$ 项的系数正确，要将 $\sin^3 x$ 的展开式精确到 $(x-\dfrac 1 6 x^3+\dfrac 1 {120}x^5+o(x^5))^3$。
            
                $\sin^3 x-x^3\cos x=(x-\dfrac{x^3}6+\dfrac{x^5}{120}+o(x^5))^3-x^3(1-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^4}{24}+o(x^4))=(x^3-\dfrac 1 2 x^5+(\dfrac 1 {40}+\dfrac 1 {12})x^7+o(x^7))-(x^3-\dfrac 1 2 x^5+\dfrac{1}{24}x^7+o(x^7))=\dfrac 1 {15}x^7+o(x^7)$
            
                则 $A=\dfrac 1 {15}$，$\alpha=7$。

    - 带拉格朗日余项的泰勒公式：

        设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有 $n$ 阶连续导数，在 $(a,b)$ 内 $(n+1)$ 阶可导，则对 $\forall x,x_0\in[a,b]\,(x\neq x_0)$，$\exists \xi=x_0+\theta(x-x_0)\in(a,b)$（其中 $\theta\in(0,1)$），使得 $R_n=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$（拉格朗日余项）。

        即 $f(x)=\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$。

        ??? note "证明"
            ??? note "法 1"
                $R_n^{(k)}(x_0)=0\,(k=0,1,\cdots,n)$

                对 $R_n(x)$ 和 $g(x)=(x-x_0)^{n+1}$ 在区间 $[x,x_0]$ 或 $[x_0,x]$ 上应用柯西中值定理，有：
            
                $\begin{aligned}\dfrac{R_n(x)}{(x-x_0)^{n+1}}&=\dfrac{R_n(x)-R_n(x_0)}{g(x)-g(x_0)}=\dfrac{R_n'(\xi_1)}{g'(\xi_1)}\\&=\dfrac{R_n'(\xi_1)-R_n'(x_0)}{g'(\xi_1)-g'(x_0)}=\dfrac{R''(\xi_2)}{g''(\xi_2)}\\&=\cdots\\&=\dfrac{R_n^{(n)}(\xi_n)-R_n^{(n)}(x_0)}{g^{(n)}(\xi_n)-g^{(n)}(x_0)}=\dfrac{R_n^{(n+1)}(\xi)}{g^{(n+1)}(\xi)}\\&=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\end{aligned}$
            
            ??? note "法 2"
                设 $F(t)=f(x)-\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(t)}{k!}(x-t)^k$，则 $F(x)=0$，$F(x_0)=R_n(x)$。
            
                $F'(t)=-\sum_{k=0}^n[\dfrac{f^{(k+1)}(t)}{k!}\cdot (x-t)^k+\dfrac{f^{(k)}(t)}{k!}\cdot k(x-t)^{k-1}\cdot (-1)]=-\sum_{k=0}^n[\dfrac{f^{(k+1)}(t)}{k!}\cdot (x-t)^k-\dfrac{f^{(k)}(t)}{(k-1)!}(x-t)^{k-1}]=-\dfrac{f^{(n+1)}(t)}{n!}(x-t)^n$
            
                对 $F(t)$ 和 $G(t)=(x-t)^{n+1}$ 在区间 $[x,x_0]$ 或 $[x_0,x]$ 上应用柯西中值定理，则 $\exists \xi\in(x,x_0)$ 或 $(x_0,x)$ 使得 $\dfrac{F(x_0)-F(x)}{G(x_0)-G(x)}=\dfrac{F'(\xi)}{G'(\xi)}$，即 $\dfrac{R_n(x)-0}{(x-x_0)^{n+1}-0}=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}$。
            
                故 $R_n(x)=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$。

        ??? info "常见函数的泰勒展开-拉格朗日余项"

            $e^x=1+x+\dfrac{x^2}{2!}+\cdots+\dfrac{x^n}{n!}+\dfrac{e^{\theta x}}{(n+1)!}x^{n+1},0<\theta<1$
            
            $\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}-\dfrac{x^7}{7!}+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+(-1)^n\dfrac{\cos\theta x}{(2n+1)!}x^{2n+1},0<\theta<1$
            
            $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2!}+\dfrac{x^4}{4!}+\cdots+(-1)^n\dfrac{x^{2n}}{(2n)!}+(-1)^{n+1}\dfrac{\cos\theta x}{(2n+2)!}x^{2n+2},0<\theta<1$
            
            $\ln(1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}-\dfrac{x^4}{4}+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^n}{n}+(-1)^n \dfrac{x^{n+1}}{(n+1)(1+\theta x)^{n+1}},0<\theta<1$
            
            $(1+x)^{\alpha}=1+\alpha x+\dfrac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n)}{(n+1)!}(1+\theta x)^{\alpha-n-1}x^{n+1},0<\theta<1$

- 麦克劳林（Maclaurin）公式：$x_0=0$ 时的泰勒公式。

	$f(x)=\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}$，$\xi$ 介于 $0$ 和 $x$ 之间
	
	$f(x)=\sum_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k+o(x^n)$
	
- 复合函数的泰勒展开

	$f(g(x))$ 在 $x_0$ 处展开：将 $u=g(x)$ 在点 $x_0$ 处的展开式，代入 $f(u)$ 在点 $u_0=g(x_0)$ 的展开式中。
	
	??? example "例题"
		将 $(1+\dfrac 1 n)^n$ 进行麦克劳林展开，精确到 $o(\dfrac 1 {n^2})$，并计算：（1）$\lim\limits_{n\to +\infty}n((1+\dfrac 1 n)^n-e)=a$；（2）$\lim\limits_{n\to +\infty}n[n((1+\dfrac 1 n)^n-e)-a]$。
		
		??? note "解答"
			$(1+\dfrac 1 n)^n=e^{n\ln(1+\frac 1 n)}=e^{n(\frac 1 n-\frac 1 {2n^2}+\frac 1 {3n^3}+o(\frac 1 {n^3}))}=e^{1-\frac 1 {2n}+\frac{1}{3n^2}+o(\frac 1 {n^2})}=e\cdot e^{-\frac 1 {2n}+\frac 1 {3n^2}+o(\frac 1 {n^2})}$【将“$e^1$”转化成“$e^0$”】$=e[1+(-\dfrac 1 {2n}+\dfrac 1 {3n^2}+o(\dfrac 1 {n^2}))+\dfrac 1 2(-\dfrac 1 {2n}+\dfrac 1 {3n^2}+o(\dfrac 1 {n^2}))^2+o(\dfrac 1 {n^2})]=e[1-\dfrac 1 {2n}+(\dfrac 1 3+\dfrac 1 8)\dfrac 1 {n^2}+o(\dfrac 1 {n^2})]=e-\dfrac e 2\cdot \dfrac 1 n+\dfrac{11}{24}e\cdot \dfrac 1 {n^2}+o(\dfrac 1 {n^2})$
			
			（1）$a=\lim\limits_{n\to +\infty}n[-\dfrac e 2\cdot \dfrac 1 n+\dfrac{11}{24}e\cdot \dfrac 1 {n^2}+o(\dfrac 1 {n^2})]=-\dfrac e 2$
			
			（2）$I=\lim\limits_{n\to +\infty}n[-\dfrac e 2+\dfrac{11}{24}e\cdot \dfrac 1 n+o(\dfrac 1 n)-\dfrac e 2]=\dfrac{11}{24}e$

- 泰勒公式的应用

	??? example "例题"
		证明：当 $x>0$ 时，$\forall n\in\mathbb N^*$，均有 $x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3-\cdots-\dfrac{x^{2n}}{2n}<\ln(1+x)<x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3-\cdots+\dfrac{x^{2n-1}}{2n-1}$。

		??? note "解答"
			由 $\ln(1+x)$ 的麦克劳林展开式，可得 $R_n(x)=\ln(1+x)-(x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^n}n)=(-1)^n\dfrac{x^{n+1}}{(n+1)(1+\theta x)^{n+1}}$，$\theta\in(0,1)$。
  	      
			当 $n$ 为偶数时，$R_n(x)>0$；当 $n$ 为奇数时，$R_n(x)<0$，故 $x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3-\cdots-\dfrac{x^{2n}}{2n}<\ln(1+x)<x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3-\cdots+\dfrac{x^{2n-1}}{2n-1}$。
  	      
		设 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 处 $(n+1)$ 阶可导，且 $f^{(n+1)}(x_0)\neq 0$，$f(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h+\dfrac{f''(x_0)}2h^2+\cdots+\dfrac{f^{(n-1)}(x_0)}{(n-1)!}h^{n-1}+\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)}{n!}h^n$，其中 $0<\theta_n<1$。证明：$\lim\limits_{h\to 0}\theta_n=\dfrac 1{n+1}$。
  	      
		??? note "解答"
  	      
			对比：
  	      
			- $n-1$ 次泰勒展开的拉格朗日余项形式：$f(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h+\dfrac{f''(x_0)}2h^2+\cdots+\dfrac{f^{(n-1)}(x_0)}{(n-1)!}h^{n-1}+\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)}{n!}h^n$
			- $n+1$ 次泰勒展开的佩亚诺余项形式：$f(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h+\dfrac{f''(x_0)}2h^2+\cdots+\dfrac{f^{(n-1)}(x_0)}{(n-1)!}h^{n-1}+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n+\dfrac{f^{(n+1)}(x_0)}{(n+1)!}h^{n+1}+o(h^{n+1})$
  	      
			$\Rightarrow\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)}{n!}h^n=\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n+\dfrac{f^{(n+1)}(x_0)}{(n+1)!}h^{n+1}+o(h^{n+1})$
  	      
			即 $\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)-f^{(n)}(x_0)}{h}=\dfrac{f^{(n+1)}(x_0)}{n+1}+o(1)$
  	      
			则 $\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)-f^{(n)}(x_0)}{h}=\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{f^{(n)}(x_0+\theta_nh)-f^{(n)}(x_0)}{\theta_nh}\cdot \theta_n=f^{(n+1)}(x_0)\lim\limits_{h\to 0}\theta_n=\dfrac{f^{(n+1)}(x_0)} {n+1}$
  	      
			又 $f^{(n+1)}(x_0)\neq 0$，因此 $\lim\limits_{h\to 0}\theta_n=\dfrac 1 {n+1}$。
  	          
		设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，在 $(0,1)$ 内二阶可导，且 $f(0)=f(1)=0$，$\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$。证明：$\exists\xi\in(0,1)$ 使得 $f''(\xi)\geq 8$。
		
		??? note "解答"
			???+ abstract
				注意到题目没有给出 $f'$ 的相关信息。
				
				法 1：泰勒展开，为了展开时不出现 $f'$，考虑在 $f'(c)=0$ 的点 $c$ 处展开。
				
				法 2：构造一个有多个零点的辅助函数，多次应用罗尔定理。注意到 $f(0)=f(1)=0,f(c)=-1$，$x(x-1)$ 在 $x=0,1$ 处都为 $0$，$\dfrac{2}{c(1-c)}\geq 8$，构造 $F(x)=f(x)-\dfrac 1 {c(1-c)}x(x-1)$，这样就有 $F(0)=F(c)=F(1)$ 且 $F''(\xi)=f''(\xi)-\dfrac 2 {c(c-1)}=0\Rightarrow f''(\xi)\geq 8$。
				
				法 3：另辟蹊径。构造 $p(x)=4x(x-1)$，则 $p(0)=p(1)=0$，最小值 $p(\dfrac 1 2)=-1$，$p''(x)=8$。那么证明 $\exists\xi$ 使得 $f''(\xi)\geq 8$ 即证 $\exists \xi$ 使得 $[f(x)-p(x)]''\geq 0$。反证，令 $F(x)=f(x)-p(x)$，假设 $\forall x\in(0,1)$ 均 $F''(x)<0$，则 $F(x)$ 在 $[0,1]$ 上是凸函数，则 $\forall x\in(0,1)$ 均 $F(x)>0$，则 $f(x)>p(x)\geq -1$，与 $\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$ 矛盾。
				
				法 4：转化为证明 $\exists \xi$ 使得 $f''(\xi)=8$，即 $F''(\xi)=0$。发现 $F(x)$ 在 $(0,1)$ 有零点，所以用两次罗尔定理即证。
			
			- **法 1：**
			
				不妨设 $f(c)=\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$。由于 $f(0)=f(1)=0$，故 $c\in(0,1)$。故 $f(x)$ 在 $x=c$ 处取极小值，根据费马定理，$f'(c)=0$。
			
				将 $f(x)$ 在 $x=c$ 处泰勒展开，则对 $\forall x\in[0,1]$，$\exists \eta\in(0,1)$ 使得 $f(x)=f(c)+f'(c)(x-c)+\dfrac{f''(\eta)}2(x-c)^2=-1+\dfrac{f''(\eta)}2(x-c)^2$。
			
				代入 $x=0$，得 $f''(\eta_1)=\dfrac 2 {c^2}$；代入 $x=1$，得 $f''(\eta_2)=\dfrac 2 {(1-c)^2}$。
			
				若 $0<c\leq \dfrac 1 2$，$f''(\eta)\geq 8$；若 $\dfrac 1 2<c<1$，则 $f''(\eta_2)>8$。故 $\exists \xi\in(0,1)$ 使得 $f''(\xi)\geq 8$。
			
				（或：$f''(\eta_1)f''(\eta_2)=\dfrac{4}{(c(1-c))^2}\geq \dfrac 4 {(\frac 1 4)^2}=64$，故 $\max\{f''(\eta_1),f''(\eta_2)\}\geq 8$）
			- **法 2：**
			
				设 $f(c)=\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$。
				
				设 $F(x)=f(x)-\dfrac 1 {c(1-c)}x(x-1)$，则 $F(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，在 $(0,1)$ 内二阶可导，且 $F(0)=F(c)=F(1)=0$。用两次罗尔定理，可得 $\exists\xi\in(0,1)$ 使得 $F''(\xi)=0$，从而 $F''(\xi)=\dfrac 2 {c(1-c)}\geq 8$。
			
			- **法 3：**
			
				设 $F(x)=f(x)-(4x^2-4x)$。则 $F(0)=F(1)=0$，$F''(x)=f''(x)-8$。
				
				假设 $\forall x\in(0,1)$ 均有 $f''(x)<8$，则 $F''(x)=f''(x)-8<0$，从而 $F(x)$ 是 $[0,1]$ 上的凸函数。
				
				因此，对 $\forall x\in(0,1)$ 均有 $F(x)=F((1-x)\cdot 0+x\cdot 1)>(1-x)F(0)+xF(1)=0$。
				
				进而 $f(x)>4x^2-4x=(2x-1)^2-1\geq -1$，这与 $\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$ 矛盾。
				
				因此 $\exists \xi\in(0,1)$ 使得 $f''(\xi)\geq 8$。
			
			- **法 4：**
			
				不妨设 $f(x)=\min\limits_{0\leq x\leq 1}\{f(x)\}=-1$。
				
				设 $F(x)=f(x)-(4x^2-4x)$。
				
				1. 若 $f(\dfrac 1 2)=-1$，则 $F(0)=F(\dfrac 1 2)=F(1)=0$，用两次罗尔定理，可得 $\exists\xi\in(0,1)$ 使得 $F''(\xi)=0$，从而 $f''(\xi)=8$。
		
				2. 若 $f(\dfrac 1 2)\neq -1$，则 $f(\dfrac 1 2)>-1$，$c\neq \dfrac 1 2$。进而 $F(\dfrac 1 2)=f(\dfrac 1 2)-(-1)>0$，$F(c)=-1-((2c-1)^2-1)=-(2c-1)^2<0$。根据零点存在定理，$\exists$ 介于 $\dfrac 1 2$ 和 $c$ 之间的 $x_0$ 满足 $F(x_0)=0$。又 $F(0)=F(1)=0$，用两次罗尔定理，可得 $\exists\xi\in(0,1)$ 使得 $F''(\xi)=0$，从而 $f''(\xi)=8$。
			
		??? tip "中点展开，端点代入"
			设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有 $3$ 阶连续倒数，在 $x_0=\dfrac{a+b}2$ 处泰勒展开，则：对 $\forall x\in[a,b]$，$\exists\xi\in(a,b)$ 使得 $f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{f''(x_0)}2(x-x_0)^2+\dfrac{f'''(x_0)}{6}(x-x_0)^3$。
			
			代入 $x=a$，则 $f(a)=f(x_0)+f'(x_0)(a-x_0)+\dfrac{f''(x_0)}2(a-x_0)^2+\dfrac{f'''(\xi_1)}6(a-x_0)^3$
			
			代入 $x=b$，则 $f(b)=f(x_0)+f'(x_0)(b-x_0)+\dfrac{f''(x_0)}2(b-x_0)^2+\dfrac{f'''(\xi_2)}6(b-x_0)^3$
			
			【若题目不给二阶导数信息】
			
			两式相减，有 $f(b)-f(a)=(b-a)f'(x_0)+\dfrac{f'''(\xi_2)+f'''(\xi_1)}2\cdot\dfrac{(b-a)^3}{24}$
			
			$\dfrac{f'''(\xi_2)+f'''(\xi_1)}2=\dfrac{24}{(b-a)^3}(f(b)-f(a))$
			
			若 $f'(x_0)=0$，则 $\dfrac{f'''(\xi_2)+f'''(\xi_1)}2=\dfrac{24}{(b-a)^3}(f(b)-f(a))$。
			
			- 根据导函数的介值性，$\exists\xi\in(a,b)$ 使得 $f'''(\xi)=\dfrac{24}{(b-a)^3}(f(b)-f(a))$。
			
			- $\exists\xi\in\{\xi_1,\xi_2\}$ 使得 $f'''(\xi)\geq \dfrac{24}{(b-a)^3}(f(b)-f(a))$。
			
			【若题目不给一阶导数信息】
			
			两式相加，有 $f(a)+f(b)=2f(x_0)+\dfrac{f''(x_0)}{4}(b-a)^2+\dfrac{f'''(\xi_2)-f'''(\xi_1)}2\cdot\dfrac{(b-a)^3}{24}$
			
			若 $f''(x_0)=0$，$M=\max\limits_{a\leq x\leq b}\{|f'''(x)|\}$，则 $M\geq |\dfrac{f'''(\xi_2)-f'''(\xi_1)}2|=\dfrac{24}{(b-a)^3}|f(b)+f(a)-2f(\dfrac{a+b}2)|$，即 $|f(b)+f(a)-2f(\dfrac{a+b}2)|\leq \dfrac{(b-a)^3}{24}M$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内二阶可导。证明：$\exists c\in(a,b)$ 使得 $f(a)-2f(\dfrac{a+b}2)+f(b)=\dfrac{(b-a)^2}4f''(c)$。
		
		??? note "解答"
			- **法 1：**
			
				在 $x_0=\dfrac{a+b}2$ 处泰勒展开，则对 $\forall x\in[a,b]$，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{f''(\xi)}2(x-x_0)^2$。
				
				代入 $x=a$：$f(a)=f(x_0)+f'(x_0)(a-x_0)+\dfrac{f''(\xi_1)}2(a-x_0)^2$。
				
				代入 $x=b$：$f(b)=f(x_0)+f'(x_0)(b-x_0)+\dfrac{f''(\xi_2)}2(b-x_0)^2$。
				
				两式相加，$f(a)-2f(\dfrac{a+b}2)+f(b)=\dfrac{(b-a)^2}4\cdot \dfrac{f''(\xi_1)+f''(\xi_2)}2$。
				
				根据达布定理，$\exists c\in(a,b)$ 使得 $f''(c)=\dfrac{f''(\xi_1)+f''(\xi_2)}2$。因此 $f(a)-2f(\dfrac{a+b}2)+f(b)=\dfrac{(b-a)^2}4f''(c)$。
			
			- **法 2：**
			
				过点 $(a,f(a)),(x_0,f(x_0)),(b,f(b))$ 的二次曲线为 $g(x)=\dfrac{(x-x_0)(x-b)}{(a-x_0)(a-b)}f(a)+\dfrac{(x-a)(x-b)}{(x_0-a)(x_0-b)}f(x_0)+\dfrac{(x-a)(x-x_0)}{(b-a)(b-x_0)}f(b)$【拉格朗日插值】。
				
				设 $F(x)=f(x)-g(x)$，则 $F''(x)=f''(x)-\dfrac{4}{(b-a)^2}[f(a)-2f(x_0)+f(b)]$。
				
				$F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内二阶可导，且 $F(a)=F(x_0)=F(b)=0$。根据罗尔定理，$\exists c\in(a,b)$ 使得 $F''(c)=0$，即 $f(a)-2f(x_0)+f(b)=\dfrac{(b-a)^2}4f''(c)$。

### 函数的单调区间与极值

- 函数的极值：设 $f(x)$ 在 $U(x_0)$ 内有定义，若 $\exists \delta>0$，对 $\forall x\in U(x_0,\delta)$ 均有 $f(x)\geq f(x_0)$（或 $f(x)\leq f(x_0)$），则称 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极大值（或极小值）。

- 极值存在的必要条件（费马定理）：若 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极值，且 $f'(x_0)$ 存在，则 $f'(x_0)=0$。
- 极值存在的充分条件：

	- 第一充分条件：若 $f(x)$ 在 $x_0$ 处连续，且 $\exists \delta>0$，$f(x)$ 在 $\mathring U(x_0,\delta)$ 可导，
	
		1. 当 $x\in \mathring U_-(x_0,\delta)$ 时，$f'(x)>0$；当 $x\in \mathring U_+(x_0,\delta)$ 时，$f'(x)<0$；则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极大值。
		2. 当 $x\in\mathring U_+(x_0,\delta)$ 时，$f'(x)<0$；当 $x\in\mathring U_+(x_0,\delta)$ 时，$f'(x)>0$；则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极小值。
		3. 若 $f'(x)$ 在 $\mathring U(x_0,\delta)$ 内不变号，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处没有极值。
		
		???+ warning "注意"
			① 这仅仅是充分条件，不是充要条件。也就是说，若 $f(x)$ 在 $x_0$ 处取极大值，不一定 $\exists\delta>0$，使得 $f'(x)$ 在 $\mathring U_-(x_0,\delta)$ 内 $>0$，在 $\mathring U_+(x_0,\delta)$ 内 $<0$。
			
			例如 $f(x)=\begin{cases}x^2(1+\sin\frac 1 x)&(x\neq 0)\\0&(x=0)\end{cases}$：$f(x)\geq 0$，故 $f(x)$ 在 $x=0$ 处取极小值。当 $x\neq 0$ 时，$f'(x)=2x(1+\sin\dfrac 1 x)-\cos\dfrac 1 x$，$f'(\dfrac 1 {2n\pi})=\dfrac 1 {n\pi}-1<0$，$f'(\dfrac{1}{2n\pi+\pi})=\dfrac{2}{2n\pi+\pi}+1>0$。
			
			② $f(x)$ 在 $x_0$ 处连续的前提条件不能漏。
			
			③ $f(x)$ 在 $x_0$ 处不一定可导，只要 $f(x)$ 在 $\mathring U(x_0,\delta)$ 内可导就行。
		
	- 第二充分条件：若 $f(x)$ 在 $x_0$ 处二阶可导，且 $f'(x_0)=0$，
	
		1. 若 $f''(x_0)>0$，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极小值。
		2. 若 $f''(x_0)<0$，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处有极大值。
		3. 若 $f''(x_0)=0$，则 $f(x)$ 在 $x_0$ 处可能有极值，也可能没有极值。
	
	- 第三充分条件：设 $f(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 内存在 $(n-1)$ 阶导数，在 $x_0$ 处 $n$ 阶可导，且 $f^{(k)}(x_0)=0\,(k=1,2,\cdots,n-1)$，$f^{(n)}(x_0)\neq 0$，则
		
		1. 当 $n$ 为偶数时，$f(x)$ 在 $x_0$ 处取极值；且当 $f^{(n)}(x_0)>0$ 时，有极小值；当 $f^{(n)}(x_0)<0$ 时，有极大值。
		2. 当 $n$ 为奇数时，$f(x)$ 在 $x_0$ 处没有极值。
		
		???+ note "证明"
			根据泰勒展开，有 $f(x)-f(x_0)=\sum_{k=1}^{n-1}\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+o((x-x_0)^n)=[\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}+o(1)](x-x_0)^n$。

- 第二个重要极限的延伸：

	当 $\alpha\geq \dfrac 1 2$ 时，$e\leq (1+\dfrac 1 n)^{n+\alpha}$；当 $\beta\leq \dfrac 1 {\ln 2}-1$ 时，$e\geq (1+\dfrac 1 n)^{n+\beta}$。
	
	设 $x_n=(1+\dfrac 1 n)^{n+\alpha}$，则 $\{x_n\}$ 单调递减当且仅当 $\alpha\geq \dfrac 1 2$。

	??? example "例题"
		假设 $(1+\dfrac 1 n)^{n+\beta}\leq e\leq (1+\dfrac 1 n)^{n+\alpha}$ 对所有正整数 $n$ 都成立，求 $\alpha$ 的最小值和 $\beta$ 的最大值。
		
		??? note "解答"
			$(1+\dfrac 1 n)^{n+\beta}\leq e\leq (1+\dfrac 1 n)^{n+\alpha}\Leftrightarrow \beta\leq \dfrac 1 {\ln(1+\dfrac 1 n)}-n\leq \alpha$
			
			设 $f(x)=\dfrac 1 {\ln(1+x)}-\dfrac 1 x\,(0<x\leq 1)$，则 $f'(x)=-\dfrac 1 {(1+x)\ln^2(1+x)}+\dfrac 1 {x^2}$。
			
			令 $g(x)=x^2-(1+x)\ln^2(1+x)$，则 $g'(2)=2x-\ln^2(1+x)-2\ln(1+x)$，$g''(x)=2-\dfrac{2\ln(1+x)}{1+x}-\dfrac 2 {1+x}=\dfrac{2(x-\ln(1+x))}2>0$。
			
			$g'(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递增，$g'(x)>g'(0)=0$。$g(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递增，$g(x)>g(0)=0$，从而 $f'(x)<0$。$f(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递减，$f(0+0)=\lim\limits_{x\to 0^+}f(x)=\dfrac 1 2$，$f(1)=\dfrac 1 {\ln 2}-1$，则 $\alpha_{\min}=\dfrac 1 2$，$\beta_{\max}=\dfrac 1 {\ln 2}-1$。
		
		设 $f(x)=(1+x)^{\frac 1 x+\alpha}$，证明：$f(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递增 $\Leftrightarrow\alpha\geq \dfrac 1 2$。
		
		??? note "解答"
			$f'(x)=(1+x)^{\frac 1 x+\alpha}(-\dfrac 1 {x^2}\ln(x+1)+(\dfrac 1 x+\alpha)\cdot\dfrac 1 {x+1})$
			
			$f(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递增 $\Leftrightarrow f'(x)\geq 0\Leftrightarrow -\dfrac 1 {x^2}\ln(x+1)+(\dfrac 1 x+\alpha)\cdot\dfrac 1 {x+1}\geq 0\Leftrightarrow \alpha\geq \dfrac{x+1}{x^2}\ln(x+1)-\dfrac 1 x$
			
			设 $g(x)=\dfrac{x+1}{x^2}\ln(x+1)-\dfrac 1 x=\dfrac{(1+x)\ln(1+x)-x}{x^2}$，则 $g'(x)=\dfrac{2x-(x+2)\ln(1+x)}{x^3}$。
			
			设 $h(x)=\dfrac{2x}{x+2}-\ln(1+x)$，则 $h'(x)=-\dfrac{x^2}{(x+1)(x+2)^2}<0$，$h(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递减，$h(x)<h(0)=0$，$g'(x)<0$，$g(x)$ 在 $(0,1]$ 上单调递减，$g(x)<g(0+0)=\lim\limits_{x\to 0^+}\dfrac{(1+x)(x-\frac{x^2}2+o(x^2))-x}{x^2}=\dfrac 1 2$。
			
			因此 $\alpha\geq \dfrac 1 2$。
		
		设正整数 $n>1$，证明：$\dfrac 1 {2ne}<\dfrac 1 e-(1-\dfrac 1 n)^n<\dfrac 1 {ne}$。
		
		??? note "解答"
			$\dfrac 1 e-(1-\dfrac 1 n)^n<\dfrac 1 {ne}\Leftrightarrow e>(\dfrac n {n-1})^{n-1}\Leftrightarrow (1+\dfrac 1 n)^n<e$
			
			$\dfrac 1 {2ne}<\dfrac 1 e-(1-\dfrac 1 n)^n\Leftrightarrow e<(\dfrac n {n-1})^n\cdot (1-\dfrac 1 {2n})\Leftrightarrow e<(1+\dfrac 1 n)^n\cdot\dfrac{2n+1}{2n}$
			
			则命题等价于 $(1+\dfrac 1 n)^n<e<(1+\dfrac 1 n)^n\cdot\dfrac{2n+1}{2n}$
			
			又 $\sqrt{1+\dfrac 1 n}<1+\dfrac 1 {2n}=\dfrac{2n+1}{2n}$，故只需证明 $e<(1+\dfrac 1 n)^{n+\frac 1 2}$ 即可。

### 函数图形的凹凸性与拐点

- 函数的凹凸性

	- 定义：
	
		1. 设 $f(x)$ 在区间 $D$ 上连续，若对 $\forall x_1,x_2\in D$ 均有 $f(\dfrac{x_1+x_2}2)\geq \dfrac{f(x_1)+f(x_2)}2$，则称 $y=f(x)$ 在区间 $D$ 上是凸的。同样可定义凹的。
		
		2. 设 $f(x)$ 在区间 $D$ 上连续，若对 $\forall x_1,x_2\in D$ 及 $\forall \alpha\in(0,1)$ 均有 $f(\alpha x_1+(1-\alpha)x_2)\geq \alpha f(x_1)+(1-\alpha)f(x_2)$，则称 $y=f(x)$ 在区间 $D$ 上是凸的。
		
		3. 设 $f(x)$ 在区间 $D$ 上可导，且曲线 $y=f(x)$ 都在曲线上任意一点切线的下方，即在点 $(x_0,f(x_0))$ 处总有 $f(x)\leq f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$，则称 $y=f(x)$ 在 $D$ 上是凸的。

	- 定理：
	
		- 充要条件：$f(x)$ 在区间 $D$ 上是凸的 $\Leftrightarrow$ 对于 $D$ 上任意三点 $x_1<x_2<x_3$，总有 $\dfrac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2-x_1}\leq \dfrac{f(x_3)-f(x_2)}{x_3-x_2}$。
		- 充分条件：设 $f(x)$ 在区间 $(a,b)$ 内具有二阶导数，那么
		
			（1）若对 $\forall x\in(a,b)$，均有 $f''(x)>0$，则 $y=f(x)$ 在 $(a,b)$ 内是凹的。
			
			（2）若对 $\forall x\in(a,b)$，均有 $f''(x)<0$，则 $y=f(x)$ 在 $(a,b)$ 内是凸的。
			
			??? note "证明"
				
				- **法 1：**
				
					对 $\forall x_0\in(a,b)$，将 $f(x)$ 在 $x_0$ 处展开，有 $f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{f''(\xi)}{2!}(x-x_0)^2$，其中 $\xi$ 介于 $x_0$ 与 $x$ 之间。
					
					若 $f''(x)>0$，则 $f(x)>f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$，曲线是凹的；若 $f''(x)<0$，则 $f(x)<f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$，曲线是凸的。
				
				- **法 2：**
				
					对 $\forall x_1,x_2\in(a,b)$ 及 $\forall \alpha\in(0,1)$，记 $x_0=\alpha x_1+(1-\alpha)x_2$。
					
					将 $f(x)$ 在 $x_0$ 处展开，有 $f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{f''(\xi)}{2!}(x-x_0)^2>f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$。
					
					代入 $x=x_1$ 或 $x=x_2$，有 $f(x_1)>f(x_0)+f'(x_0)(x_1-x_0)$，$f(x_2)>f(x_0)+f'(x_0)(x_2-x_0)$。
					
					故 $\alpha f(x_1)+(1-\alpha)f(x_2)>f(x_0)+f'(x_0)[\alpha(x_1-x_0)+(1-\alpha)(x_2-x_0)]=f(x_0)$，即 $\alpha f(x_1)+(1-\alpha)f(x_2)>f(\alpha x_1+(1-\alpha)x_2)$。
				
				- **法 3：**
				
					对 $\forall x_1<x_2\in(a,b)$，有 $f(\dfrac{x_1+x_2}2)-\dfrac{f(x_1)+f(x_2)}2=[f(\dfrac{x_1+x_2}2-f(x_1))]-[f(x_2)-f(\dfrac{x_1+x_2}2)]=f'(\xi_1)(\dfrac{x_1+x_2}2-x_1)-f'(\xi_2)(x_2-\dfrac{x_1+x_2}2)$【拉格朗日中值定理】$=\dfrac{x_2-x_1}2(f'(\xi_1)-f'(\xi_2))<0$，其中 $\xi_1\in(x_1,\dfrac{x_1+x_2}2)$，$\xi_2\in(\dfrac{x_1+x_2}2,x_2)$。
					
					因此 $f(\dfrac{x_1+x_2}2)<\dfrac{f(x_1)+f(x_2)}2$，所以 $y=f(x)$ 是凹的。
	
	??? example "例题"
		若 $f$ 是定义在 $(a,b)$ 内可导的凹函数，则 $x_0\in(a,b)$ 为 $f$ 的极小值点 $\Leftrightarrow$ $f'(x_0)=0$。
		
		??? note "解答"
			
			???+ abstract
				$\Rightarrow$ 是费马定理，$\Leftarrow$ 考虑凹函数的“切线不等式”（给出凹凸性和导数的条件，可以试试凹凸函数的切线不等式）。
			
			- $\Rightarrow$：由费马定理可得。
			- $\Leftarrow$：$\forall x\in(a,b),x\neq x_0$，由于 $f$ 是 $(a,b)$ 内的凹函数，$f(x)\geq f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)=f(x_0)$，故 $f$ 在 $x_0$ 处取最小值。
			
			???+ tip
				凹函数的驻点一定是极小值点，凸函数的驻点一定是极大值点。
		
		设 $f$ 为 $(a,b)$ 内的凹函数，且不是常函数。证明：$f$ 在 $(a,b)$ 内没有最大值。
		
		??? note "解答"
			反证。假设 $f$ 在 $x_0\in(a,b)$ 处取最大值，则 $\forall x_1,x_2\in(a,b)$ 且 $x_1<x_0<x_2$，$\alpha=\dfrac{x_0-x_1}{x_2-x_1}$，$f(x_0)=f((1-\alpha)x_1+\alpha x_2)\leq (1-\alpha)f(x_1)+\alpha f(x_2)\leq (1-\alpha)f(x_0)+\alpha f(x_0)\leq f(x_0)$，因此 $f(x_1)=f(x_2)=f(x_0)$。从而 $f$ 为 $(a,b)$ 内的常函数，矛盾。
			
		设 $f$ 为 $[a,b]$ 上的凹函数，且不是常函数。证明：$\forall x\in[a,b]$，$f(x)\leq \max\{f(a),f(b)\}$。
		
		??? note "解答"
			$f(x)=f((1-\alpha)a+\alpha b)\leq (1-\alpha)f(a)+\alpha f(b)\leq \max\{f(a),f(b)\}$
		
		Jensen 不等式：设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 满足 $f''(x)>0$，则对 $\forall \alpha_i>0$，$\sum_{i=1}^n \alpha_i=1$，及 $\forall x_i\in[a,b]\,(i=1,2,\cdots,n)$，均有 $f(\sum_{i=1}^n \alpha_i x_i)\leq \sum_{i=1}^n \alpha_if(x_i)$。（$n\geq 2$）
		
		??? note "解答"
			由于 $f''(x)>0$，则 $f(x)$ 为 $[a,b]$ 上的凹函数。
			
			- 当 $n=2$ 时，对 $\alpha_1,\alpha_2>0,\alpha_1+\alpha_2=1$ 及 $x_1,x_2\in[a,b]$，有 $f(\alpha_1 x_1+\alpha_2 x_2)\leq \alpha_1 f(x_1)+\alpha_2 f(x_2)$ 成立。
			- 假设 $n$ 时成立，即 $f(\sum_{i=1}^n \alpha_i x_i)\leq \sum_{i=1}^n \alpha_if(x_i)$。
			
				则当 $n+1$ 时，有
				
				$\begin{aligned}f(\sum_{i=1}^{n+1}\alpha_i x_i)&=f(\sum_{i=1}^n \alpha_ix_i+\alpha_{n+1}x_{n+1})\\&=f((1-\alpha_{n+1})\sum_{i=1}^n \dfrac{\alpha_i}{1-\alpha_{n+1}}x_i+\alpha_{n+1}x_{n+1})\\&\leq (1-\alpha_{n+1})f(\sum_{i=1}^n \dfrac{\alpha_i}{1-\alpha_{n+1}}x_i)+\alpha_{n+1}f(x_{n+1})\\&=(1-\alpha_{n+1})\sum_{i=1}^n \dfrac{\alpha_i}{1-\alpha_{n+1}}f(x_i)+\alpha_{n+1}f(x_{n+1})\\&=\sum_{i=1}^n \alpha_if(x_i)+\alpha_{n+1}f(x_{n+1})\\&=\sum_{i=1}^{n+1}\alpha_i f(x_i)\end{aligned}$
		
		设 $A,B,C$ 为 $\triangle ABC$ 的三个内角。证明：$\sin A+\sin B+\sin C\leq \dfrac{3\sqrt 3}2$。
		
		??? note "解答"
			设 $f(x)=\sin x\,(0<x<\pi)$，则 $f''(x)=-\sin x<0$。
			
			根据 Jensen 不等式，有 $f(\dfrac{A+B+C}3)\geq \dfrac 1 3 (f(A)+f(B)+f(C))$，即 $\sin A+\sin B+\sin C\leq 3 \sin\dfrac{A+B+C}3=3\cdot \dfrac{\sqrt 3}2$。
		
		证明：加权均值不等式，即对 $\forall \alpha_i>0$，$\sum_{i=1}^n \alpha_i=1$，$x_i>0\,(i=1,2,\cdots,n)$，有 $\sum_{i=1}^n \alpha_ix_i\geq \prod_{i=1}^n x_i^{\alpha_i}$。
		
		??? note "解答"
			即证 $\ln \sum_{i=1}^n \alpha_ix_i\geq \sum_{i=1}^n \alpha_i\ln x_i$。
			
			设 $f(x)=\ln x$，则 $f''(x)=-\dfrac 1{x^2}<0$。
			
			根据 Jensen 不等式，有 $f(\sum_{i=1}^n \alpha_ix_i)\geq \sum_{i=1}^n \alpha_i f(x_i)$，即 $\ln(\sum_{i=1}^n \alpha_ix_i)\geq \sum_{i=1}^n \alpha_i\ln x_i$。
		
		Young 不等式：若 $x,y\geq 0$，$p,q>0$，$\dfrac 1 p+\dfrac 1 q=1$，则 $x^{\frac 1 p}y^{\frac 1 q}\leq \dfrac x p+\dfrac y q$。
		
		??? note "解答"
			若 $x=0$ 或 $y=0$，显然成立。
			
			若 $x,y>0$，令 $\alpha=\dfrac 1 p$，$\beta=\dfrac 1 q$，则即证 $\alpha\ln x+\beta \ln y\leq \ln(\alpha x+\beta y)$。设 $f(x)=\ln x$，$f''(x)=-\dfrac 1 {x^2}<0$，则 $\forall x,y>0$，$f(\alpha x+\beta y)\geq \alpha f(x)+\beta f(y)$，即 $\ln (\alpha x+\beta y)\geq \alpha \ln x+\beta \ln y$。

- 拐点（变凹点）

	- 定义：连续曲线上凹凸性发生变化的点。
	
		???+ warning "注意"
			极值点写 $x=x_0$，拐点写 $(x_0,f(x_0))$。
	
	- 定理：
	
		- 必要条件：若 $(x_0,f(x_0))$ 是曲线 $y=f(x)$ 的拐点，且 $f''(x_0)$ 存在，则 $f''(x_0)=0$。（但反之不成立）
		
			???+ tip
				曲线的拐点只有两类：① 二阶导数不存在的点；② 二阶导数为 $0$ 的点。实际上，$y=f(x)$ 的拐点就是 $f'(x)$ 的极值点。

### 函数图形的描绘

- 曲线的渐近线

	- 定义：设有曲线 $C$，若存在直线 $l$，当曲线 $C$ 上的点 $P$ 无限远离原点时，点 $P$ 到直线 $l$ 的距离趋于 $0$，则称直线 $l$ 为曲线 $C$ 的渐近线。
	
		???+ warning "注意"
			由定义知，渐近线与曲线可以有交点。如直线 $y=0$ 是曲线 $y=\dfrac{\sin x}x$ 的水平渐近线。
	
		1. 水平渐近线：$y=A$
		
			直线 $y=a$ 为曲线 $y=f(x)$ 的渐近线 $\Leftrightarrow$ $\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=A$ 或 $\lim\limits_{x\to -\infty}f(x)=A$
		
		2. 垂直渐近线：$x=a$
		
			直线 $x=a$ 为曲线 $y=f(x)$ 的渐近线 $\Leftrightarrow$ $\lim\limits_{x\to a+0}f(x)=\infty$ 或 $\lim\limits_{x\to a-0}f(x)=\infty$
		
		3. 斜渐近线：$y=ax+b\,(a\neq 0)$
		
			直线 $y=ax+b$ 为 $y=f(x)$ 的渐近线
			
			$\Leftrightarrow$ $\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)-(ax+b)]=0$ 或 $\lim\limits_{x\to -\infty}[f(x)-(ax+b)]=0$
			
			$\Leftrightarrow$ $a=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{f(x)}x$，$b=\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)-ax]$ 或 $a=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{f(x)}x$，$b=\lim\limits_{x\to -\infty}[f(x)-ax]$
		
		???+ tip
			垂直渐近线可以有无数条。水平渐近线和斜渐近线加起来最多只有两条。

		??? example "例题"
			求曲线 $y=x+\sqrt{x^2+4x+7}$ 的渐近线。
			
			??? note "解答"
				- $\lim\limits_{x\to -\infty}(x+\sqrt{x^2+4x+7})\xlongequal{x=-u}\lim\limits_{u\to +\infty}(\sqrt{u^2-4u+7}-u)=\lim\limits_{u\to +\infty}\dfrac{-4u+7}{\sqrt{u^2-4u+7}+u}=-2$，故 $y=-2$ 为其渐近线。
				- $a=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac y x=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x+\sqrt{x^2+4x+7}}x=2$
				
					$b=\lim\limits_{x\to +\infty}((x+\sqrt{x^2+4x+7})-2x)=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{4x+7}{x+\sqrt{x^2+4x+7}}=2$
					
					故 $y=2x+2$ 为其渐近线。
			
			求曲线 $y=\dfrac{x^2+2}{x-1}+\ln(1+e^x)$ 的渐近线。
			
			??? note "解答"
			
				- $\lim\limits_{x\to 1}f(x)=\infty$，故 $x=1$ 为其渐近线。
				- $a=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{f(x)}x=\lim\limits_{x\to -\infty}[\dfrac{x^2+2}{x(x-1)}+\dfrac{\ln(1+e^x)}x]=1$
				
					$b=\lim\limits_{x\to -\infty}[f(x)-ax]=\lim\limits_{x\to -\infty}[\dfrac{x+2}{x-1}+\ln(1+e^x)]=1$
					
					故 $y=x+1$ 为其渐近线。
					
				- $a=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{f(x)}x=\lim\limits_{x\to +\infty}[\dfrac{x^2+2}{x(x-1)}+\dfrac{\ln(1+e^x)}{x}]=1+\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{e^x}{1+e^x}=2$
			
					$b=\lim\limits_{x\to +\infty}[f(x)-ax]=\lim\limits_{x\to +\infty}[\dfrac{x+2}{x-1}+\ln(1+e^{-x})]=1+0=1$
					
					故 $y=2x+1$ 为其渐近线。
	
- 函数图形的描绘

	（1）确定函数的定义域；分析函数的奇偶性、周期性
	
	（2）求出 $f'(x)=0$ 及 $f'(x)$ 不存在的点；$f''(x)=0$ 及 $f''(x)$ 不存在的点。上述点将定义域分成若干个小区间，判断每个小区间中 $f'(x),f''(x)$ 的符号，从而得到 $f(x)$ 的单调区间与极值、凹凸区间与拐点。
	
	（3）求出函数的渐近线
	
	（4）将特殊点（截距点，极值点，拐点灯）用光滑连续曲线链接

### 曲率

- 曲率

	- 定义：设 $M$ 是曲线上的任意一点，再取一点 $N\neq M$，$M$ 点处与 $N$ 点处两切线的角度的改变量为 $\theta$，$\overset{\frown}{MN}$ 的弧长为 $l$。若 $\lim\limits_{l\to 0}\dfrac{\theta}{l}$ 存在，则称此极限为曲线在点 $M$ 处的曲率，记作 $K$。

	- 计算公式：$K=\dfrac{|y''|}{(1+y'^2)^{\frac 3 2}}$
	
		??? note "证明"
			设 $M(x,f(x))$，取 $N(x+\Delta x,f(x+\Delta x))$，$\Delta x\neq 0$。
			
			切线角度的改变量 $|\Delta\alpha|$ 为 $|\arctan f'(x+\Delta x)-\arctan f'(x)|$，$\overset{\frown}{MN}$ 的弧长为 $\Delta s=|\sqrt{1+(f'(x))^2}\Delta x+o(\Delta x)|\,(\Delta x\to 0)$【参见第五章】。
			
			故点 $M$ 处的曲率为 $K(x)=\lim\limits_{\Delta s\to 0}\dfrac{|\Delta\alpha|}{\Delta s}=\lim\limits_{\Delta x\to 0}\dfrac{|\Delta \alpha/\Delta x|}{|\Delta s/\Delta x|}=|\dfrac{\alpha'(x)}{\sqrt{1+(f'(x))^2}}|=\dfrac{|f''(x)|}{[1+(f'(x))^2]^{\frac 3 2}}$。

- 曲率圆

	- 定义：设曲线上点 $M$ 处的曲率为 $K\,(K\neq 0)$，在点 $M$ 处的法线（过点 $M$ 且与点 $M$ 处切线垂直的直线）上曲线凹的一侧取一点 $C$，使 $|MC|=\dfrac 1 K$；然后以 $C$ 为圆心，$|MC|$ 为半径作圆，称此圆为曲线在点 $M$ 处的曲率圆，齐半径称为曲率半径，圆心 $C$ 称为曲率中心。
	- 性质：在点 $M$ 处，曲率圆与曲线 ① 有共切线；② 有相同的凹向；③ 有相等的曲率
	
	- 曲率中心的计算公式：设 $M(x,y)$，则 $C(x-\dfrac{y'(1+y'^2)}{y''},y+\dfrac{1+y'^2}{y''})$。

		??? note "证明"
			设 $C(\xi,\eta)$。
			
			
			$|CM|^2=(\xi-x)^2+(\eta-y)^2=\dfrac 1 1{K^2}$，即 $(\xi-x)^2+(\eta-y)^2=\dfrac{(1+y'^2)^3}{y''^2}$。
			
			又 $k_{CM}=\dfrac{\eta-y}{\xi-x}=-\dfrac 1 {y'}$，则 $\xi-x=-y'(\eta-y)$。
			
			故 $(\eta-y)^2=\dfrac{(1+y'^2)^2}{y''^2}$。
			
			若 $y''>0$，曲线向上凹，$\eta-y>0$；若 $y''<0$，曲线向下凹，$\eta-y<0$。所以 $y''$ 与 $\eta-y$ 同号。
			
			故 $\eta-y=\dfrac{1+y'^2}{y''}$，$\xi-x=-\dfrac{y'(1+y'^2)}{y''}$。

## 题目

- 构造辅助函数
		
	??? tip
		1. $(uv)'=u'v+uv'$ 的逆用：
		
			- $[f^{(a-1)}(x)f^{(b)}(x)]'=f^{(a)}(x)f^{(b)}(x)+f^{(a-1)}(x)f^{(b+1)}(x)$
				
				见到 $f^{(a)}f^{(b)}(x)+f^{(a-1)}(x)f^{(b+1)}(x)$，作 $F(x)=f^{(a-1)}(x)f^{(b)}(x)$。
				
				如 $f(x)f'(x)$ 作 $F(x)=f^2(x)$，$[f'(x)]^2+f(x)f''(x)$ 作 $F(x)=f(x)f'(x)$。
		
			- $[x^{\lambda}f(x)]'=\lambda x^{\lambda-1}f(x)+x^{\lambda}f'(x)=x^{\lambda-1}(\lambda f(x)+xf'(x))$
			
				见到 $\lambda f(x)+xf'(x)$，作 $F(x)=x^{\lambda}f(x)$。
		
  	      - $[f(x)e^{\varphi(x)}]'=[f'(x)+f(x)\varphi'(x)]e^{\varphi(x)}$
		
  	          见到 $f'(x)+f(x)\varphi'(x)$，作 $F(x)=f(x)e^{\varphi(x)}$。
		
  	          如 $f'(x)+kf(x)$ 作 $F(x)=f(x)e^{kx}$，$f'(x)+(\dfrac 1 x-1)f(x)$ 作 $F(x)=f(x)e^{\ln x-x}=f(x)xe^{-x}$。
		
		2. $(\dfrac u v)'=\dfrac{u'v-uv'}{v^2}$ 的逆用：
		
			- $[\dfrac{f(x)}{x}]'=\dfrac{f'(x)x-f(x)}{x^2}$
			
				见到 $f'(x)x-f(x),x\neq 0$，作 $F(x)=\dfrac{f(x)}x$。
			
			- $[\dfrac{f'(x)}{f(x)}]'=\dfrac{f''(x)f(x)-[f'(x)]^2)}{f^2(x)}$
		
				见到 $f''(x)f(x)-[f'(x)]^2,f(x)\neq 0$，作 $F(x)=\dfrac{f'(x)}{f(x)}$。
			
			- $[\ln f(x)]'=\dfrac{f'(x)}{f(x)}$，$[\ln f(x)]''=[\dfrac{f'(x)}{f(x)}]'=\dfrac{f''(x)f(x)-[f'(x)]^2}{f^2(x)}$
		
				j见到 $f''(x)f(x)-[f'(x)]^2,f(x)\neq 0$，也可考虑作 $F(x)=\ln f(x)$。
		
		3. 常数的处理：如 $f'(x)+f(x)=1$，$\Rightarrow [f(x)-1]'+f(x)-1=0$，构造 $F(x)=e^x[f(x)-1]$。$f'(x)-\lambda[f(x)-x]=1$，$\Rightarrow [f(x)-x]'-\lambda[f(x)-x]=0$，构造 $F(x)=e^{-\lambda x}[f(x)-x]$。

- 罗尔定理：

	??? example "例题"
		
		设 $f(x)$ 在 $[0,+\infty)$ 上可导，且 $0\leq f(x)\leq \dfrac{x}{x^2+1}$，证明：$\exists \xi,\eta\in(0,+\infty)$ 使得 $f'(\xi)=0$，$f'(\eta)=\dfrac{1-\eta^2}{(1+\eta^2)^2}$。
		
		??? note "解答"
			由夹逼定理可得 $\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=0$，而 $f(0)=0$。根据推广的罗尔定理，$\exists\xi\in(0,+\infty)$ 使 $f'(\xi)=0$。
			
			???+ abstract
				$\dfrac{1-x^2}{(1+x^2)^2}-f'(x)=0\Rightarrow [\dfrac x {x^2+1}-f(x)]'=0$
			
			令 $g(x)=\dfrac{x}{x^2+1}-f(x)$，则 $0\leq g(x)\leq \dfrac{x}{x^2+1}$。又 $g(0)=0,\lim\limits_{x\to +\infty}g(x)=0$，根据推广的 Rolle 定理，$\exists \eta\in(a,+\infty)$ 使 $g'(\eta)=0$。而 $g'(x)=\dfrac{1-x^2}{(1+x^2)^2}-f'(x)$，因此 $f'(\eta)=\dfrac{1-\eta^2}{(1+\eta^2)^2}$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上 $2$ 阶可导，且 $f(a)=f(b)=0$。证明：对 $\forall x\in(a,b)$，$\exists \xi\in(a,b)$，使得 $2f(x)=f''(\xi)(x-a)(x-b)$。
		
		??? note "解答"
			???+ tip
				
				作 $F(t)=f(t)-\dfrac{K}{p^{(n)}(t)}p(t)$，其中 $p^{(n)}(t)$ 为常数，这样就有 $F^{(n)}(t)=f^{(n)}(t)-K$。
				
				可以构造 $p(t)$ 使得 $F(t)$ 在给定点有零点，对 $F(t)$ 多次应用罗尔定理。
			
			???+ abstract
				本题取 $p(t)=(t-a)(t-b)$，$p''(t)=2$（常数）。
			
			令 $K=\dfrac{2f(x)}{(x-a)(x-b)}$，$F(t)=f(t)-\dfrac K 2(t-a)(t-b)$，则 $F(a)=F(x)=F(b)=0$。
			
			对 $F(t)$ 在区间 $[a,x],[x,b]$ 上应用罗尔定理，可得 $\exists x_1\in(a,x),x_2\in(x,b)$ 使得 $F'(x_1)=F'(x_2)=0$。
			
			再在区间 $[x_1,x_2]$ 上应用罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F''(\xi)=0$。
			
			而 $F''(x)=f''(x)-K$，故 $f''(\xi)=K$，即 $2f(x)=f''(\xi)(x-a)(x-b)$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上 $3$ 阶可导，且 $f(a)=f'(a)=f(b)=0$。证明：对 $\forall x\in(a,b)$，$\exists \xi\in(a,b)$，使得 $6f(x)=f'''(\xi)(x-a)^2 (x-b)$。
		
		??? note "解答"
			???+ abstract
				本题取 $p(t)=(t-a)^2 (t-b)$，$p'''(t)=6$（常数）。
				
			令 $K=\dfrac{6f(x)}{(x-a)^2 (x-b)}$，$F(t)=f(t)-\dfrac{K}{6}(t-a)^2 (t-b)$，则 $F(a)=F(x)=F(b)=0$。
			
			在区间 $[a,x],[x,b]$ 上应用罗尔定理，可得 $\exists \xi_1\in(a,x),\xi_2\in(x,b)$ 使得 $F'(\xi_1)=F'(\xi_2)=0$。
			
			又 $F'(a)=0$。在区间 $[a,\xi_1],[\xi_1,\xi_2]$ 上应用罗尔定理，$\exists \eta_1\in(a,\xi_1),\eta_2\in(\xi_1,\xi_2)$ 使得 $f''(\eta_1)=f''(\eta_2)=0$。
			
			再在区间 $[\eta_1,\eta_2]$ 上应用罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F'''(\xi)=0$，即 $f'''(\xi)=K$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[0,2]$ 上 $2$ 阶可导，且 $f(0)=3$，$f(1)=0$，$f(2)=-1$。证明：$\exists \xi\in(0,2)$，使得 $f''(\xi)=2$。
		
		??? note "证明"
			过点 $(0,3),(1,0),(2,-1)$ 的抛物线为 $y=x^2-4x+3$。【拟合】
			
			令 $F(x)=f(x)-(x^2-4x+3)$，则 $F(x)$ 在 $[0,2]$ 上连续，在 $(0,2)$ 内可导，且 $F(0)=F(1)=F(2)=0$，使用两次罗尔定理，可得 $\exists \xi\in(0,2)$ 使得 $F''(\xi)=0$，即 $f''(\xi)-2=0$。

- 拉格朗日中值定理：见到“$f-f$”或者“$f$ 与 $f'$ 关系”时

	??? example "例题"
		
		设函数 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，在 $(0,1)$ 内可导，且 $f(0)=0$，$f(1)=1$，证明：对 $\forall a,b>0$，$\exists \xi_1,\xi_2 \in (0,1)$ 且 $\xi_1\neq \xi_2$，使得 $\dfrac{a}{f'(\xi_1)} + \dfrac{b}{f'(\xi_2)} = a+b$。
		
		??? note "解答"
			取 $\xi \in (0,1)$，$f(\xi) \neq 0,1$，用 $\xi$ 将 $[0,1]$ 划分为 $[0,\xi]$，$[\xi,1]$。在这两个区间上分别对 $f(x)$ 使用拉格朗日中值定理，得：
			
			- $f(\xi) - f(0) = f'(\xi_1)(\xi - 0) \Rightarrow \dfrac{1}{f'(\xi_1)} = \dfrac{\xi}{f(\xi)}$，$\xi_1 \in (0,\xi)$
			
			- $f(1) - f(\xi) = f'(\xi_2)(1 - \xi) \Rightarrow \dfrac{1}{f'(\xi_2)} = \dfrac{1 - \xi}{1 - f(\xi)}$，$\xi_2 \in (\xi,1)$
			
			则只需证 $\dfrac{\frac{a}{a+b}\xi}{f(\xi)} + \dfrac{\frac{b}{a+b}(1 - \xi)}{1 - f(\xi)} = 1$ 即可。
			
			???+ abstract
				取 $f(\xi)=\xi$：未必能找到。
				
				取 $f(\xi)=\dfrac{a}{a+b}$：可行。
			
			于是可取 $f(\xi) = \dfrac{a}{a+b}$（由介值定理知这样的 $\xi$ 存在），则 $\dfrac{a\xi}{f(\xi)} + \dfrac{b(1 - \xi)}{1 - f(\xi)} = (a+b)(\xi+1-\xi)=a+b$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，在 $(0,1)$ 内可导，$f(0)=0$，$f(1)=1$，对 $\forall k_i>0\,(i=1,2,\cdots,n)$。证明：$\exists$ 严格递增的 $\xi_i\in(0,1)\,(i=1,2,\cdots,n)$，使得 $\sum_{i=1}^n\dfrac{k_i}{f'(\xi_i)}=\sum_{i=1}^n k_i$。
		
		??? note "证明"
			由连续函数的介值定理，$\exists 0<x_1<x_2<\cdots<x_n=1$ 使得 $f(x_i)=\dfrac{\sum_{j=1}^i k_j}{\sum_{j=1}^n k_j}\,(i=1,2,\cdots,n)$。
			
			在区间 $[x_{i-1},x_i]$ 上应用拉格朗日中值定理：$\exists \xi_i\in(x_{i-1},x_i)$ 使得 $f(x_i)-f(x_{i-1})=\dfrac{k_i}{\sum_{j=1}^n k_j}=f'(\xi_i)(x_i-x_{i-1})\Rightarrow \dfrac{k_i}{f'(\xi_i)}=(x_i-x_{i-1}){\sum_{j=1}^n k_j}$。
			
			因此 $\sum_{i=1}^n \dfrac{k_i}{f'(\xi_i)}=(\sum_{i=1}^n x_i-x_{i-1})\sum_{j=1}^n k_j=\sum_{j=1}^n k_j$。
		
		设 $f(x)$ 在 $[0,c]$ 上连续，$f'(x)$ 在 $(0,c)$ 存在且单调递减，且 $f(0)=0$。证明：$f(a+b)\leq f(a)+f(b)$，其中 $0\leq a\leq b\leq a+b\leq c$。
		
		??? note "解答"
		
			当 $a=0$ 时，由 $f(0)$ 知成立。
		
			当 $a>0$ 时，在 $[0,a]$ 和 $[b,a+b]$ 上分别应用拉格朗日中值定理，$f(a)-f(0)=f'(\xi_1)a$，$f(a+b)-f(b)=f'(\xi_2)a$，由于 $\xi_1<\xi_2$ 且 $f'(x)$ 单调递减，则 $f'(\xi_1)\geq f'(\xi_2)$，故 $f(a)\geq f(a+b)-f(b)$，得证。
  	      
		设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，在 $(0,1)$ 内可导，$f(0)=0$，$f(1)=1$。证明：$\exists \xi,\eta\in(0,1)$ 使得 $f'(\xi)f'(\eta)=1$。
		
		??? note "解答"
			取 $c\in(0,1)$，在区间 $[0,c],[c,1]$ 上分别应用拉格朗日中值定理。
			
			$\exists \xi,\eta\in(0,1)$ 使得 $f'(\xi)=\dfrac{f(c)-f(0)}{c-0}=\dfrac{f(c)}c$，$f'(\eta)=\dfrac{f(1)-f(c)}{1-c}=\dfrac{1-f(c)}{1-c}$。则 $f'(\xi)f'(\eta)=\dfrac{f(c)}c\cdot \dfrac{1-f(c)}{1-c}$。
			
			???+ abstract
				取 $f(c)=c$：$g(x)=f(x)-x$ 在 $(0,1)$ 内未必有零点（$g(0)=g(1)=0$）。
				
				取 $f(c)=1-c$：可行。
			
			取 $f(c)=1-c$ 即可（考虑 $h(x)=f(x)+x-1$，则 $h(0)=-1$，$h(1)=1$）。
		
		导数极限存在定理：设 $f(x)$ 在点 $x_0$ 处连续，在 $\mathring U(x_0)$ 内可导，且极限 $\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$ 存在，则 $f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$。
		
		??? note "解答"
			任意 $x\in \mathring U_+(x_0)$，则 $f(x)$ 在 $[x_0,x]$ 上连续，在 $(x_0,x)$ 内可导，根据拉格朗日中值定理，$\exists \xi\in(x_0,x)$ 使得 $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'(\xi)$。当 $x\to x_0+0$ 时，$\xi\to x_0+0$，因此 $f_+'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0+0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim\limits_{x\to x_0+0}f'(\xi)=\lim\limits_{x\to x_0+0}f'(x)$。
			
			同理可得 $f_-'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0-0}f'(x)$。
			
			又 $\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$ 存在，因此 $f_+'(x_0)=f_-'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)=f'(x_0)$。
		
		??? warning "注意"
			一般情况下，$f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$ 不一定成立，如 $f(x)=\begin{cases}x^2\sin \frac 1 x&(x\neq 0)\\0&(x=0)\end{cases}$，$f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x}=0$，但 $\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)=\lim\limits_{x\to x_0}2x\sin \dfrac 1 x-\cos\dfrac 1 x$ 不存在。
			
			只有 $f'(x_0)$ 和 $\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$ 都存在，才有 $f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$。（$f'(x_0)$ 存在 $\Rightarrow$ $f(x)$ 在 $x_0$ 处连续，$\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$ 存在 $\Rightarrow$ $f'(x)$ 在 $\mathring U(x_0)$ 有定义）

- 课本课后习题

	??? example "例题"
		证明方程 $x^3-3x+c=0$（$c$ 为常数）在区间 $(-1,1)$ 内至多只有一个实根。
		
		??? note "解答"
			反证法。设 $f(x)=x^3-3x+c$，假设 $-1<x_1<x_2<1$ 且 $f(x_1)=f(x_2)=0$。
			
			$f(x)$ 在 $[x_1,x_2]$ 上连续，在 $(x_1,x_2)$ 内可导，且 $f(x_1)=f(x_2)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(x_1,x_2)$ 使得 $f'(\xi)=0$，即 $3\xi^2-3=0$，解得 $\xi=\pm 1$，这与 $\xi\in(-1,1)$ 矛盾。
			
			故方程在 $(-1,1)$ 内至多只有一个实根。
		
		设 $f(x)$ 和 $g(x)$ 在 $[a,b]$ 上存在二阶导数，并且 $g''(x)\neq 0$，$f(a)=f(b)=g(a)=g(b)=0$，证明：（1）在 $(a,b)$ 内 $g(x)\neq 0$；（2）在 $(a,b)$ 内，至少存在一点 $\xi$ 使得 $\dfrac{f(\xi)}{g(\xi)}=\dfrac{f''(\xi)}{g''(\xi)}$。
		
		??? note "解答"
			- （1）
			
				反证法，用三次罗尔定理。
			
			- （2）
			
				???+ abstract
					$f(x)g''(x)-g(x)f''(x)=0$
					
					$f'(x)g'(x)+f(x)g''(x)-g'(x)f'(x)-g(x)f''(x)=0$
					
					$[f(x)g'(x)]'-[g(x)f'(x)]'=0$
				
				设 $F(x)=f(x)g'(x)-g(x)f'(x)$，则 $F(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $F(a)=F(b)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(a,b)$ 使得 $F'(\xi)=0$，即 $f(\xi)g''(\xi)-g(\xi)f''(\xi)=0$，即 $\dfrac{f(\xi)}{g(\xi)}=\dfrac{f''(\xi)}{g''(\xi)}$。
					
		设 $f(x)$ 在 $[a,+\infty)$ 上连续，$f''(x)$ 在 $(a,+\infty)$ 内存在且大于 $0$，证明：$F(x)=\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}\,(x>a)$ 在 $(a,+\infty)$ 内递增。
		
		??? note "解答"
			$F'(x)=\dfrac{f'(x)(x-a)-[f(x)-f(a)]}{(x-a)^2}$。
			
			$f(x)$ 在 $[a,x]$ 上连续，在 $(a,x)$ 内可导。根据拉格朗日中值定理，$\exists \xi\in(a,x)$ 使得 $f(x)-f(a)=f'(\xi)(x-a)$。
			
			则 $F'(x)=\dfrac{f'(x)(x-a)-f'(\xi)(x-a)}{(x-a)^2}=\dfrac{f'(x)-f'(\xi)}{x-a}$。
			
			$f'(x)$ 在 $[\xi,x]$ 上连续，在 $(\xi,x)$ 内可导。根据拉格朗日中值定理，$\exists \eta\in(\xi,x)$ 使得 $f'(x)-f'(\xi)=f''(\eta)(x-\xi)$。
			
			则 $F'(x)=\dfrac{f''(\eta)(x-\xi)}{x-a}>0$。故 $F(x)$ 在 $(a,+\infty)$ 单调递增。
		
		设 $f(x),g(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $f(x)g'(x)\neq f'(x)g(x)$。证明：介于 $f(x)$ 的两个零点之间，至少有一个 $g(x)$ 的零点。
		
		??? note "解答"
			反证法。假设 $f(x_1)=f(x_2)=0\,(x_1<x_2)$，且 $\forall x\in[x_1,x_2],g(x)\neq 0$。
			
			设 $F(x)=\dfrac{f(x)}{g(x)}$，则 $F(x)$ 在 $[x_1,x_2]$ 上连续，在 $(x_1,x_2)$ 内可导，且 $F(x_1)=F(x_2)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi\in(x_1,x_2)$ 使得 $F'(\xi)=0$，即 $\dfrac{f'(\xi)g(\xi)-f(\xi)g'(\xi)}{g^2(\xi)}$，即 $f(\xi)g'(\xi)=f'(\xi)g(\xi)$，这与 $f(x)g'(x)\neq f'(x)g(x)$ 矛盾。
			
			故介于 $f(x)$ 的两个零点之间，至少有一个 $g(x)$ 的零点。
		
		设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $f'(x)\neq 0$。证明：$\exists \xi,\tau\in(a,b)$ 使得 $\dfrac{f'(\xi)}{f'(\tau)}=\dfrac{e^b-e^a}{b-a}e^{-\tau}$。
		
		??? note "解答"
			$f(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导。根据拉格朗日中值定理，$\exists\xi\in(a,b)$ 使得 $f'(\xi)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$。
			
			$f(x)$ 和 $e^x$ 在 $[a,b]$ 上连续，在 $(a,b)$ 内可导，且 $(e^x)'=e^x\neq 0$。根据柯西中值定理，$\exists\tau\in(a,b)$ 使得 $f'(\tau)=e^{\tau}\dfrac{f(b)-f(a)}{e^b-e^a}$。
			
			则 $\dfrac{f'(\xi)}{f'(\tau)}=\dfrac{e^b-e^a}{b-a}e^{-\tau}$。