## 刷历年卷

???+ info "2024-2025"

    计算 $\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e-e^{\cos x}-x^3\sin \frac 1 x}{(\sqrt[3]{1+x^2}-1)\cos x}$
    
    ??? note "解答"
    
        $=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e(1-e^{\cos x-1})-x^3\sin \frac 1 x}{\frac 1 3 x^2}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e(1-\cos x)}{\frac 1 3 {x^2}}-\lim\limits_{x\to 0}3x\sin\frac 1 x=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e\cdot \frac 1 2 {x^2}}{\frac  3 x^2}-0=\dfrac 3 2 e$
    
        注意：1. 不能一开始就把分子的 $e^{\cos x}$ 换成 $e$。2. $\sin \frac 1 x$ 不是 $x\to 0$ 的无穷小。

???+ info "2023-2024"

    设函数 $f_n(x)=x^n+x^{n-1}+\cdots+x-1$。证明：（1）方程 $f_n(x)=0$ 有唯一正根 $x_n$；（2）数列 $\{x_n\}$ 收敛并计算 $\lim\limits_{n\to +\infty}x_n$。
    
    ??? note "解答"
    
        - （1）
    
            $f_n(0)=-1<0$，$f_n(1)=n-1\geq 0$，且 $f_n(x)$ 在 $[0,+\infty)$ 上连续，则 $\exists x_n\in(0,1]$ 使得 $f_n(x_n)=0$。
    
            $f_n'(x)=nx^{n-1}+(n-1)x^{n-2}+\cdots+1$，当 $x>0$ 时，$f_n'(x)>0$，则 $f_n(x)$ 在 $(0,+\infty)$ 单调递增。
    
            故有唯一正根。
    
        - （2）
    
            $f_{n+1}(x_n)=f_n(x_n)+x_n^{n+1}=x_n^{n+1}>0$，又 $f_{n+1}(x)$ 单调递增，且 $f_{n+1}(x_{n+1})=0$，故 $x_{n+1}<x_n$。
    
            又 $x_n>0$，根据单调有界定理，$\{x_n\}$ 收敛。
    
            设 $\lim\limits_{n\to +\infty}x_n=A$。$f_n(x_n)=\dfrac{x_n(x_n^n-1)}{x_n-1}-1=0$，取极限，因 $x_n^n\to 0$，得 $\dfrac {-A}{A-1}-1=0$。则 $A=\dfrac 1 2$，即 $\lim\limits_{n\to +\infty}x_n=\dfrac 1 2$。

???+ info "2023-2024"

    已知 $f(x)=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{2xe^{n(x-1)}+ax^2+b}{e^{n(x-1)}+1}$ 在 $\mathbb R$ 上可导，求常数 $a,b$ 的值。
    
    ??? note "解答"
    
         - $e^{n(x-1)}=(e^{x-1})^n$，根据 $x<1$、$x=1$、$x>1$ 分类讨论 $\lim\limits_{n\to \infty}(e^{x-1})^n$ 的值。
    
            $f(x)=\begin{cases}2x,&x>1\\1+\frac a 2+\frac b 2,&x=1\\ax^2+b,&x<1\end{cases}$
    
            $\lim\limits_{x\to 1^+}f(x)=\lim\limits_{x\to 1^-}f(x)=f(1)\Rightarrow a+b=2$
    
        - $f_+'(1)=\lim\limits_{x\to 1^+}\dfrac{2x-2}{x-1}=2$
    
            $f_-'(1)=\lim\limits_{x\to 1^-}\dfrac{ax^2+b-2}{x-1}=\lim\limits_{t\to 0^-}\dfrac{at^2+2at+a+b-2}{t}=\lim\limits_{t\to 0^-}\dfrac{at^2+2at}{t}=2a$
    
            $f_+'(1)=f_-'(1)\Rightarrow a=1$
    
        故 $a=1,b=1$。

???+ info "2021-2022"

	计算：$\lim\limits_{x\to +\infty}(\sqrt[3]{x^3+x^2+1}-\sqrt{x^2+x+1})$。
	
	??? note "解答"
	
	    法 1：
	
	    $$
	    \begin{aligned}
	    &\xlongequal{t=\frac 1 x}\lim\limits_{t \to 0^+}(\sqrt[3]{\frac{1}{t^3} + \frac{1}{t^2} + 1} - \sqrt{\frac{1}{t^2} + \frac{1}{t} + 1})\\
	    &=\lim\limits_{t\to 0^+}\frac{\sqrt[3]{1+t+t^3}-\sqrt{1+t+t^2}}{t}\\
	    &=\lim\limits_{t\to 0^+}\sqrt{1+t+t^2}\cdot \frac{\frac{\sqrt[3]{1+t+t^3}}{\sqrt{1+t+t^2}}-1}{t}\\
	    &=\lim\limits_{t\to 0^+}\frac{e^{\frac 1 3\ln(1+t+t^3)-\frac 1 2 \ln(1+t+t^2)}-1}{t}\\
	    &=\lim\limits_{t\to 0^+}\frac{\frac 1 3 \ln(1+t+t^3)-\frac 1 2\ln(1+t+t^2)}t\\
	    &=\lim\limits_{t\to 0^+}\frac{\frac 1 3 (t+t^3)-\frac 1 2(t+t^2)}t\\
	    &= \frac{1}{3} - \frac{1}{2}\\
	    &= -\frac{1}{6}
	    \end{aligned}
	    $$
	
	    法 2：
	
	    $$
	    \begin{aligned}
	    &\xlongequal{t=\frac 1 x}\lim\limits_{t \to 0^+}(\sqrt[3]{\frac{1}{t^3} + \frac{1}{t^2} + 1} - \sqrt{\frac{1}{t^2} + \frac{1}{t} + 1})\\
	    &=\lim\limits_{t \to 0^+} \frac{\sqrt[3]{1 + t + t^3} - 1}{t} + \lim_{t \to 0^+} \frac{1 - \sqrt{1 + t + t^2}}{t}\\
	    &=\lim\limits_{t \to 0^+} \frac{1 + t + t^3 - 1}{t \left( (\sqrt[3]{1 + t + t^3})^2 + \sqrt[3]{1 + t + t^3} + 1 \right)} + \lim_{t \to 0^+} \frac{1 - (1 + t + t^2)}{t(1 + \sqrt{1 + t + t^2})}\\
	    &= \lim_{t \to 0^+} \frac{t + t^3}{3t} + \lim_{t \to 0^+} \frac{-t - t^2}{2t}\\
	    &= \frac{1}{3} - \frac{1}{2}\\
	    &= -\frac{1}{6}
	    \end{aligned}
	    $$
	
	    法 3：
	
	    $$
	    \begin{aligned}
	    &=\lim\limits_{x\to +\infty}x\sqrt[3]{1+\frac 1 x+\frac 1 {x^3}}-\lim\limits_{x\to +\infty}x\sqrt[3]{1+\frac 1 x+\frac 1 {x^2}}\\
	    &=\lim\limits_{x\to +\infty}x(1+\frac 1 3(\frac 1 x+\frac 1 {x^3})+o(\frac 1 x))-\lim\limits_{x\to +\infty}x(1+\frac 1 2(\frac 1 x+\frac 1 {x^2}+o(\frac 1 x)))\\
	    &=\lim\limits_{x\to +\infty}(x+\frac 1 3+o(1))-\lim\limits_{x\to +\infty}(x+\frac 1 2+o(1))\\
	    &=-\frac 1 6
	    \end{aligned}
	    $$
	
	    法 4：
	
	    $$
	    \begin{aligned}
	    &=\lim\limits_{x\to +\infty}(\sqrt[3]{x^3 + x^2 + 1} - x) - ( \sqrt{x^2 + x + 1} - x)\\
	    &=\lim\limits_{x\to +\infty}\frac{x^2 + 1}{x^2 + x\sqrt[3]{x^3 + x^2 + 1} + (\sqrt[3]{x^3 + x^2 + 1})^2}-\lim\limits_{x\to +\infty}\frac{x + 1}{\sqrt{x^2 + x + 1} + x}\\
	    &=\frac 1 3-\frac 1 2\\
	    &=-\dfrac 1 6
	    \end{aligned}
	    $$

???+ info "2020-2021"

    函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 处有二阶导数，$f(2^{-n})=0\,(n=1,2,\cdots,)$，证明：$f''(0)=0$。
    
    ??? note "解答"
    
        记 $x_n=2^{-n}$。
    
        由于 $f(x)$ 在 $x=0$ 处有二阶导数，故 $f(x)$ 在 $U(0)$ 连续，$f'(x)$ 在 $x=0$ 处连续。
    
        $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续 $\Rightarrow$ $f(0)=\lim\limits_{x\to 0}f(x)=\lim\limits_{n\to \infty}f(x_n)=0$。
    
        $f(x)$ 在 $U(0)$ 连续 $\Rightarrow$ 对于 $x_n\in U(0)$：$f(x)$ 在 $[x_{n+1},x_n]$ 上连续，在 $(x_{n+1},x_n)$ 内可导，且 $f(x_{n+1})=f(x_n)=0$。根据罗尔定理，$\exists \xi_n\in(x_{n+1},x_n)$ 使得 $f'(\xi_n)=0$。
    
        $f'(x)$ 在 $x=0$ 处连续 $\Rightarrow$ $f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}f'(x)=\lim\limits_{n\to \infty}f'(\xi_n)=0$。
    
        则 $f''(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)-f'(0)}{x-0}=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{f'(\xi_n)-f'(0)}{\xi_n-0}=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{0}{\xi_n}=0$。

???+ info "2019-2020"

    作一个数列 $\{x_n\}$，使得 $x_n\in\mathbb Q$ 且 $\lim\limits_{n\to \infty}x_n=\sqrt 2$。
    
	??? note "解答"

        法 1：$x_n=\frac{[10^n\sqrt 2]}{10^n}$（十进制近似）

        法 2：用 $x_{n+1}=\frac 1 2(x_n+\frac{2}{x_n})$，$x_1=2$ 生成（牛顿迭代法解 $f(x)=0$： 取初始值 $x_1$，然后过 $(x_n,f(x_n))$ 作 $f(x)$ 的切线交 $x$ 轴于 $x_{n+1}$，则 $x_{n+1}=x_n-\dfrac{f(x_n)}{f'(x_n)}$。本题取 $f(x)=x^2-2$）

	设 $x_n=\sqrt{1+\sqrt{2+\cdots+\sqrt n}}$，证明：$\lim\limits_{n\to \infty}x_n$ 存在。

    ??? note "解答"

        - 单调：显然 $x_n<x_{n+1}$。

        - 有界：设 $y_k=\sqrt{k+\sqrt{(k+1)+\cdots+\sqrt n}}$，可数学归纳法证明 $y_k\leq \sqrt k+1$（$k=n$ 时成立。假设 $k+1$ 时成立，则 $y_k=\sqrt{k+y_{k+1}}\leq \sqrt{k+(\sqrt{k+1}+1)}\leq \sqrt{k+2\sqrt k+1}$【利用 $\sqrt{k+1}\leq 2\sqrt k$，$k\geq 1$】$=\sqrt k+1$）。则 $x_n\leq 2$。

