???+ warning "一些踩过的坑"
	- 误以为 $\int \sin x=\cos x+C$。其实 $-\cos x+C$ 才是。
	- 误以为 $\int\arctan x=\dfrac 1 {1+x^2}+C$。其实 $(\arctan x)'=\dfrac 1 {1+x^2}$。
	- 误把 $\lim\limits_{x\to 0}(1-x)^{\frac 1 x}$ 当成 $e$。其实是 $\dfrac 1 e$。
	- 误把 $\int_0^x y\sin((t+1)^2)\text dt$ 算为 $y\sin((x+1)^2)$，没用乘法的求导法则。其实是 $y'\int_0^x \sin((t+1)^2)\text dt+y\sin((x+1)^2)$。
	- 算不定积分忘记 $+C$。

???+ tips
	- $\lim\limits_{t\to +\infty}t(-\arctan t+\dfrac\pi 2)=\lim_{t\to +\infty}t\cdot\arctan\dfrac 1 t=1$
	- 考虑极值点记得考虑不可导点，考虑拐点记得考虑二阶导数不存在的点。
	- 曲率公式 $K=\dfrac{|y''|}{(1+y'^2)^{\frac 3 2}}$

## 刷历年卷

???+ info "2023-2024"
	设 $0<a_1<1$，$a_{n+1}=a_n(1-a_n)\,(n=1,2,3,\cdots)$。
	
	（1）证明 $a_n<\dfrac 1 {n+1}\,(n=2,3,4,\cdots)$；（2）证明数列 $\{na_n\}$ 收敛；（3）求 $\lim\limits_{n\to \infty}na_n$。
	
	??? note "解答"
		- （1）
			
			归纳法。
			
			$a_2=a_1(1-a_1)\leq \dfrac 1 4<\dfrac 1 3$ 成立。
			
			当 $n=k\,(k\geq 2)$ 时 $a_k<\dfrac 1 {k+1}$，由于 $0<a_k<\dfrac 1 {k+1}<\dfrac 1 2$，$f(x)=x(1-x)$ 在 $(0,\dfrac 1 2)$ 单调递增，则 $a_{k+1}<\dfrac 1 {k+1}\cdot (1-\dfrac 1 {k+1})=\dfrac k {(k+1)^2}<\dfrac 1 {k+2}$。
			
			得证。
		
		- （2）
		
			单调：$(n+1)a_{n+1}-na_n=(n+1)a_n(1-a_n)-na_n=a_n[1-(n+1)a_n]>0\,(n=2,3,4,\cdots)$
			
			有界：$na_n<(n+1)a_{n+1}<1\,(n=2,3,4,\cdots)$
			
			由单调有界准则，$\{na_n\}$ 收敛。
		
		- （3）
			
			- **法 1：**
			
	            记 $\lim\limits_{n\to \infty}na_n=a$，则 $0<a\leq 1$。
	
	            假设 $0<a<1$。
	
	            $(n+1)a_{n+1}=2a_2+\sum_{k=2}^na_k[1-(k+1)a_k]$
	
	            由于 $\lim\limits{n\to \infty}[1-(n+1)a_n]=1-\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac {n+1}n\cdot na_n=1-a>0$，则 $\exists N$，当 $n>N$ 时 $1-(n+1)a_n>\dfrac {1-a}2>0$，则 $2a_2+\sum_{k=2}^{N-1}a_k[1-(k+1)a_k]+\sum_{k=N}^na_k\dfrac{1-a}2<(n+1)a_{n+1}<1$，易得 $a_1+a_2+\cdots+a_n$ 收敛。
	
	            而 $\{na_n\}$ 单调递增，$na_n\geq 2a_2$，$a_n\geq \dfrac {2a_2}n$，又 $\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac 1 n$ 发散，故 $a_1+a_2+\cdots+a_n$ 发散，矛盾。
	
	            故假设不成立，得 $a=1$。
	
			- **法 2：**
			
				$a_{n+1}-a_n=a_n(1-a_n)-a_n<0$，$a_n\to 0$
				
				$\{\dfrac 1 {a_n}\}$ 单调递增且趋于无穷，根据 Stolz 定理，$\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac n {\frac 1 {a_n}}=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{(n+1)-n}{\frac 1 {a_{n+1}}-\frac 1 {a_n}}=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{a_na_{n+1}}{a_n-a_{n+1}}=\lim\limits_{n\to \infty}\dfrac{a_n(1-a_n)}{1-(1-a_n)}=\lim\limits_{n\to \infty}(1-a_n)=1$


???+ info "2022-2023"

	计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}[\dfrac e {(1+\frac 1 n)^n}]^n$。
	
	??? note "解答"
		$=e^{\lim\limits_{n\to +\infty}n[1-n\ln(1+\frac 1 n)]}\xlongequal{t=\frac 1 n}e^{\lim\limits_{t\to 0}\frac{t-\ln(1+t)}{t^2}}=e^{\frac 1 2}$
	
	计算：$\int_0^{\frac\pi 4}\dfrac{e^{\frac t 2}(\cos t-\sin t)}{\sqrt{\cos t}}\text dt$。
	
	??? note "解答"
		$\begin{aligned}&=\int_0^{\frac\pi 4}e^{\frac t 2}\sqrt{\cos t}\text dt+\int_0^{\frac\pi 4}\dfrac{e^{\frac t 2}\text d(\cos t)}{\sqrt{\cos t}}\\&=\int_0^{\frac\pi 4}e^{\frac t 2}\sqrt{\cos t}\text dt+2\int_0^{\frac\pi 4}e^{\frac t 2}\text d(\sqrt{\cos t})\\&=\int_0^{\frac\pi 4}e^{\frac t 2}\sqrt{\cos t}\text dt+2e^{\frac t 2}\sqrt{\cos t}\big\vert_0^{\frac\pi 4}-2\int_0^{\frac\pi 4}\sqrt{\cos t}\cdot\dfrac 1 2 e^{\frac t 2}\text dt\\&=2^{\frac 3 4}{e^{-\frac\pi 8}}-2\end{aligned}$

???+ info "2021-2022"
	计算：$\lim\limits_{x\to +\infty}[(x^7+x^6)^{\frac 1 7}-(x^7-x^6)^{\frac 1 7}]$。
	
	??? note "解答"
		$=\lim\limits_{x\to +\infty}x[(1+\frac 1 x)^{\frac 1 7}-(1-\frac 1 x)^{\frac 1 7}]\xlongequal{t=\frac 1 x}\lim\limits_{t\to 0}\dfrac{(1+t)^{\frac 1 7}-1}t-\lim\limits_{t\to 0}\dfrac{(1-t)^{\frac 1 7}-1}t=\dfrac 1 7-(-\dfrac 1 7)=\dfrac 2 7$


???+ info "2021-2022"
	设 $\ln\cos x=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+a_4x^4+o(x^4),x\to 0$，求实数 $a_0,a_1,a_2,a_3,a_4$ 的值。
	
	??? note "解答"
		$\cos x=1-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^4}{24}+o(x^4)$，$x\to 0$
		
		$\ln(1+u)=u-\dfrac{u^2}2+o(u^2)$，$u\to 0$
		
		$\begin{aligned}\ln\cos x&=\ln(1-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^4}{24}+o(x^4))\,(x\to 0)\\&=[-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^4}{24}+o(x^4)]-\dfrac{\frac{x^4}4+o(x^4)}{2}+o(x^4)\,(x\to 0)\\&=-\dfrac{x^2}2-\dfrac 1 {12}x^4+o(x^4),(x\to 0)\end{aligned}$
		
		$a_0=0$，$a_1=0$，$a_2=-\dfrac 1 2$，$a_3=0$，$a_4=-\dfrac 1 {12}$

???+ info "2019-2020"
	设 $f(x)=\begin{cases}(1+x)^{\frac 1 x},&x\neq 0\land x>-1\\e,&x=0\end{cases}$，$f(x)=a_0+\dfrac{a_1}{1!}x+\dfrac{a_2}{2!}x^2+\dfrac{a_3}{3!}x^3+o(x^3),x\to 0$，求 $a_1,a_2,a_3$。
	
	??? note "解答"
		$\ln(1+x)=x-\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}3-\dfrac{x^4}4+o(x^4)$，$x\to 0$
		
		$e^x=1+x+\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}6+o(x^3)$，$x\to 0$
		
		$\forall x\neq 0$ 且 $x>-1$，
		
		$\begin{aligned}f(x)&=(1+x)^{\frac 1 x}\\&=e^{\frac{\ln(1+x)}x}\\&=e\cdot e^{\frac{\ln(1+x)}x-1}\\&=e\cdot e^{-\frac x 2+\frac{x^2}3-\frac{x^3}4+o(x^3)}\,(x\to 0)\\&=e\cdot [1+(-\dfrac x 2+\dfrac{x^2}3-\dfrac{x^3}4+o(x^3))+\dfrac 1 2(-\dfrac x 2+\dfrac{x^2}3-\dfrac{x^3}4+o(x^3))^2\\&+\dfrac 1 6 (-\dfrac x 2+\dfrac{x^2}3-\dfrac{x^3}4+o(x^3))^3+o(x^3)]\,(x\to 0)\\&=e-\dfrac e 2x+\dfrac{11e}24x^2-\dfrac{7e}{16}x^3+o(x^3)\,(x\to 0)\end{aligned}$
		
		$a_1=-\dfrac e 2$，$a_2=\dfrac{11e}{12}$，$a_3=-\dfrac{21e}8$

???+ info "2020-2021"
	计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}(\int_1^2 e^{-nt^2}\text dt)^{\frac 1 n}$。
	
	??? note "解答"
		$(\int_1^2 e^{-nt^2}\text dt)^{\frac 1 n}\leq (\int_1^2 e^{-n\cdot 1^2}\text dt)^{\frac 1 n}=e^{-1}$
		
		取 $[1,1+\varepsilon]\subset[1,2]$，$\varepsilon\to 0$。$(\int_1^2 e^{-nt^2}\text dt)^{\frac 1 n}\geq (\int_1^{1+\varepsilon}e^{-n(1+\varepsilon)^2}\text dt)^{\frac 1 n}=\varepsilon^{\frac 1 n}\cdot e^{-(1+\varepsilon)^2}\to e^{-1}$
			
		由夹逼定理，$\lim\limits_{n\to +\infty}(\int_1^2 e^{-nt^2}\text dt)^{\frac 1 n}=e^{-1}$。
	
	计算：$\int_0^{+\infty}\dfrac{xe^x}{(1+e^x)^2}\text dx$。
	
	??? note "解答"
		$\begin{aligned}&=\int_0^{+\infty} \dfrac{x\text d(1+e^x)}{(1+e^x)^2}\\&=\int_0^{+\infty}x\text d(-\dfrac 1 {1+e^x})\\&=-\dfrac x {1+e^x}\big\vert_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}(-\dfrac 1 {1+e^x})\text dx\\&\xlongequal{t=e^x}\int_1^{+\infty}\dfrac 1 {1+t}\cdot \dfrac 1 t\text dt\\&=\ln\dfrac t{t+1}\big\vert_1^{+\infty}\\&=\ln 2\end{aligned}$


???+ info "2018-2019"
	设 $f(x)=\begin{cases}\frac{x}{e^x-1},&x\neq 0\\1,&x=0\end{cases}$，$f(x)=a_0+\dfrac{a_1}{1!}x+\dfrac{a_2}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{a_n}{n!}x^n+o(x^n),x\to 0$，求 $a_0,a_1,a_2$。
	
	??? note "解答"
		- **法 1：**
			
			$a_0=f(0)=1$
			
			$e^x-1=x+\dfrac{x^2}2+\dfrac{x^3}6+\cdots$
			
			$\forall x\neq 0$，$1=f(x)\cdot \dfrac{e^x-1}x=(a_0+a_1x+\dfrac{a_2}2x^2+\cdots)(1+\dfrac x 2+\dfrac{x^2}6+\cdots)$
			
			$\dfrac{a_0}2+a_1=0$，$\dfrac{a_0}6+\dfrac{a_1}2+\dfrac{a_2}2=0$，则 $a_1=-\dfrac 1 2$，$a_2=\dfrac 1 6$
			
		- **法 2：**
		
			$a_0=f(0)=1$
			
			$a_1=f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)-f(0)}x=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x-(e^x-1)}{x(e^x-1)}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{-\frac{x^2}2+o(x^2)}{x^2}=-\dfrac 1 2$
			
			$f'(x)=\begin{cases}\frac{(1-x)e^x-1}{(e^x-1)^2},&x\neq 0\\-\frac 1 2,&x=0\end{cases}$
			
			$a_2=f''(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f'(x)-f'(0)}{x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\frac{(1-x)e^x-1}{(e^x-1)^2}+\frac 1 2}x=\dfrac 1 6$
	
	设 $y=y(x)$ 在 $x=0$ 的某个邻域内二阶可导，且满足 $\lim\limits_{x\to 0}(1+x+\dfrac{y(x)}x)^{\frac 1 x}=e^{2019}$，求 $y(0),y'(0),y''(0)$。
	
	??? note "解答"
		$e^{\lim\limits_{x\to 0}(x+\frac{y(x)}x)\cdot \frac 1 x}=e^{2019}$
		
		$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2+y(x)}{x^2}=2019$
		
		$y(x)=y(0)+y'(0)x+\dfrac{y''(0)}2x^2+o(x^2)$
		
		则 $y(0)=0$，$y'(0)=0$，$y''(0)=4036$

???+ info "2017-2018"
	【易错！】设 $f(t)=\begin{cases}\sin\frac 1 t,&t\neq 0\\1,&t=0\end{cases}$，$F(x)=\int_0^x f(t)\text dt$，求 $F'(0)$。
	
	??? note "解答"
		
		$F(0)=0$
		
		$x\neq 0$ 时，$F(x)=\lim\limits_{\varepsilon\to 0^+}\int_{\varepsilon}^x t^2\text d(\cos\dfrac 1 t)=\lim\limits_{\varepsilon\to 0^+}(t^2\cos\dfrac 1 t)\big\vert_{\varepsilon}^x-\int_{\varepsilon}^x 2t\cos\dfrac 1 t \text dt=x^2\cos\dfrac 1 x-\int_0^xg(t)\text dt$，其中 $g(t)=\begin{cases}2t\cos\frac 1 t,&t\neq 0\\0,&t=0\end{cases}$
		
		$F'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{F(x)-F(0)}x=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^2\cos\dfrac 1 x-\int_0^x g(t)\text dt}x=\lim\limits_{x\to 0}x\cos\dfrac 1 x-\lim\limits_{x\to 0}2x\cos\dfrac 1 x=0$
		
		???+ warning "注意"
			$f(t)$ 在 $t=0$ 处不连续，不能直接用变限积分求导公式，需回归导数定义。

???+ info "2016-2017"
	计算：$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(\cos x)^{\frac 1 x}-1}{x}$。
	
	??? note "解答"
		$=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{(1+\cos x-1)^{\frac 1 x}-1}x=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{e^{\frac 1 x\ln(1+\cos x-1)}-1}x$【$\dfrac 1 x\ln(1+\cos x-1)\sim \dfrac 1 x (\cos x-1)\sim \dfrac 1 x (-\dfrac 1 2x^2)\to 0$】$=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{-\frac 1 2 x}{x}=-\dfrac 1 2$